Иосиф Бродский. Возвращение 
Документальный сериал (Россия, 2010)

В цикле нет закадрового текста. Это монолог Иосифа Бродского, его размышления от первого лица, своего рода философское эссе «о мире, возлюбленном отечестве и о себе». Стансы
 
Ни страны, ни погоста 
не хочу выбирать. 
На Васильевский остров 
я приду умирать. 
Твой фасад тёмно-синий 
я впотьмах не найду. 
между выцветших линий 
на асфальт упаду. 
 
И душа, неустанно 
поспешая во тьму, 
промелькнёт над мостами 
в петроградском дыму, 
и апрельская морось, 
над затылком снежок, 
и услышу я голос: 
— До свиданья, дружок. 
 
И увижу две жизни 
далеко за рекой, 
к равнодушной отчизне 
прижимаясь щекой. 
— словно девочки-сёстры 
из непрожитых лет, 
выбегая на остров, 
машут мальчику вслед. 
 
1962 Эстетический выбор всегда индивидуален, и эстетическое переживание — всегда переживание частное. Всякая новая эстетическая реальность делает человека, её переживающего, лицом ещё более частным, и частность эта, обретающая порою форму литературного (или какого-либо другого) вкуса, уже сама по себе может оказаться если не гарантией, то хотя бы формой защиты от порабощения. Ибо человек со вкусом, в частности литературным, менее восприимчив к повторам и ритмическим заклинаниям, свойственным любой форме политической демагогии. Дело не столько в том, что добродетель не является гарантией шедевра, сколько в том, что зло, особенно политическое, всегда плохой стилист. Чем богаче эстетический опыт индивидуума, чем твёрже его вкус, тем чётче его нравственный выбор, тем он свободнее — хотя, возможно, и не счастливее. 
 
«Нобелевская лекция», 1987 Март 
 
Дни удлиняются. Ночи 
становятся всё короче. 
Нужда в языке свечи 
на глазах убывает, 
всё быстрей остывают 
на заре кирпичи. 
 
И от снега до боли 
дни бескрайней, чем поле 
без межи. И уже 
ни к высокому слогу, 
ни к пространству, ни к Богу 
не прибиться душе. 
 
И не видит предела 
своим движениям тело. 
Только изгородь сна 
делит эти угодья 
ради их плодородья. 
Так приходит весна. 
 
1965 Ниоткуда с любовью, надцатого мартобря, 
дорогой, уважаемый, милая, но неважно 
даже кто, ибо черт лица, говоря 
откровенно, не вспомнить уже, не ваш, но 
и ничей верный друг вас приветствует с одного 
из пяти континентов, держащегося на ковбоях; 
я любил тебя больше, чем ангелов и самого, 
и поэтому дальше теперь от тебя, чем от них обоих; 
поздно ночью, в уснувшей долине, на самом дне, 
в городке, занесённом снегом по ручку двери, 
извиваясь ночью на простыне — 
как не сказано ниже по крайней мере — 
я взбиваю подушку мычащим «ты» 
за морями, которым конца и края, 
в темноте всем телом твои черты, 
как безумное зеркало повторяя. «Я всегда твердил, что судьба — игра...» 

Я всегда твердил, что судьба — игра. 
Что зачем нам рыба, раз есть икра. 
Что готический стиль победит, как школа, 
как способность торчать, избежав укола. 
Я сижу у окна. За окном осина. 
Я любил немногих. Однако — сильно. 
 
Я считал, что лес — только часть полена. 
Что зачем вся дева, раз есть колено. 
Что, устав от поднятой веком пыли, 
русский глаз отдохнёт на эстонском шпиле. 
Я сижу у окна. Я помыл посуду. 
Я был счастлив здесь, и уже не буду. 
 
Я писал, что в лампочке — ужас пола. 
Что любовь, как акт, лишена глагола. 
Что не знал Эвклид, что, сходя на конус, 
вещь обретает не ноль, но Хронос. 
Я сижу у окна. Вспоминаю юность. 
Улыбнусь порою, порой отплюнусь. 
 
Я сказал, что лист разрушает почку. 
И что семя, упавши в дурную почву, 
не даёт побега; что луг с поляной 
есть пример рукоблудья, в Природе данный. 
Я сижу у окна, обхватив колени, 
в обществе собственной грузной тени. 
 
Моя песня была лишена мотива, 
но зато её хором не спеть. Не диво, 
что в награду мне за такие речи 
своих ног никто не кладёт на плечи. 
Я сижу у окна в темноте; как скорый, 
море гремит за волнистой шторой. 
 
Гражданин второсортной эпохи, гордо 
признаю я товаром второго сорта 
свои лучшие мысли, и дням грядущим 
я дарю их как опыт борьбы с удушьем. 
Я сижу в темноте. И она не хуже 
в комнате, чем темнота снаружи. 
 
1971 Одному тирану 
 
Он здесь бывал: ещё не в галифе — 
в пальто из драпа; сдержанный, сутулый. 
Арестом завсегдатаев кафе 
покончив позже с мировой культурой, 
он этим как бы отомстил (не им, 
но Времени) за бедность, униженья, 
за скверный кофе, скуку и сраженья 
в двадцать одно, проигранные им. 
 
И Время проглотило эту месть. 
Теперь здесь людно, многие смеются, 
гремят пластинки. Но пред тем, как сесть 
за столик, как-то тянет оглянуться. 
Везде пластмасса, никель — всё не то; 
в пирожных привкус бромистого натра. 
Порой, перед закрытьем, из театра 
он здесь бывает, но инкогнито. 
 
Когда он входит, все они встают. 
Одни — по службе, прочие — от счастья. 
Движением ладони от запястья 
он возвращает вечеру уют. 
Он пьёт свой кофе — лучший, чем тогда, 
и ест рогалик, примостившись в кресле, 
столь вкусный, что и мёртвые «о да!» 
воскликнули бы, если бы воскресли. 
 
январь 1972 Прощай, 
позабудь 
и не обессудь. 
А письма сожги, 
как мост. 
Да будет мужественным 
твой путь, 
да будет он прям 
и прост. 
Да будет во мгле 
для тебя гореть 
звёздная мишура, 
да будет надежда 
ладони греть 
у твоего костра. 
Да будут метели, 
снега, дожди 
и бешеный рёв огня, 
да будет удач у тебя впереди 
больше, чем у меня. 
Да будет могуч и прекрасен 
бой, 
гремящий в твоей груди. 
 
Я счастлив за тех, 
которым с тобой, 
может быть, 
по пути. 
 
1957 "И ляжет путь мой через этот город..."
Документальный фильм (Россия, 2000)

Несколько съёмочных дней осенью 1993 года с Иосифом Бродским и его другом — Евгением Рейном в Венеции. Поэты делятся своими размышлениями о поэзии, искусстве, жизни в эмиграции и на родине. Памяти Клиффорда Брауна 

 Это — не синий цвет, это — холодный цвет. 
 Это — цвет Атлантики в середине 
 февраля. И не важно, как ты одет: 
 всё равно ты голой спиной на льдине. 
 
 Это — не просто льдина, одна из льдин, 
 но возраженье теплу по сути. 
 Она одна в океане, и ты один 
 на ней; и пенье трубы как паденье ртути. 
 
 Это не искренний голос впотьмах саднит, 
 но палец примёрз к диезу, лишён перчатки; 
 и капля, сверкая, плывёт в зенит, 
 чтобы взглянуть на мир с той стороны сетчатки. 
 
 Это — не просто сетчатка, это — с искрой парча, 
 новая нотная грамота звёзд и полос. 
 Льдина не тает, точно пятно луча, 
 дрейфуя к чёрной кулисе, где спрятан полюс. 
 
 февраль 1993 В феврале далеко до весны, 
ибо там, у него на пределе, 
бродит поле такой белизны, 
что темнеет в глазах у метели. 
И дрожат от ударов дома, 
и трепещут, как роща нагая, 
над которой бушует зима, 
белизной седину настигая. 
 
15 февраля 1964 Если искусство чему-то и учит (и художника — в первую голову), то именно частности человеческого существования. Будучи наиболее древней — и наиболее буквальной — формой частного предпринимательства, оно вольно или невольно поощряет в человеке именно его ощущение индивидуальности, уникальности, отдельности — превращая его из общественного животного в личность. Многое можно разделить: хлеб, ложе, убеждения, возлюбленную — но не стихотворение, скажем, Райнера Марии Рильке. Произведения искусства, литературы в особенности и стихотворение в частности обращаются к человеку тет-а-тет, вступая с ним в прямые, без посредников, отношения. За это-то и недолюбливают искусство вообще, литературу в особенности и поэзию в частности ревнители всеобщего блага, повелители масс, глашатаи исторической необходимости. Ибо там, где прошло искусство, где прочитано стихотворение, они обнаруживают на месте ожидаемого согласия и единодушия — равнодушие и разноголосие, на месте решимости к действию — невнимание и брезгливость. Иными словами, в нолики, которыми ревнители общего блага и повелители масс норовят оперировать, искусство вписывает «точку-точку-запятую с минусом», превращая каждый нолик в пусть не всегда привлекательную, но человеческую рожицу. 
 
«Нобелевская лекция», 1987 VI 
 
Я вас любил. Любовь ещё (возможно, 
что просто боль) сверлит мои мозги. 
Всё разлетелось к чёрту на куски. 
Я застрелиться пробовал, но сложно 
с оружием. И далее, виски: 
в который вдарить? Портила не дрожь, но 
задумчивость. Чёрт! всё не по-людски! 
Я вас любил так сильно, безнадёжно, 
как дай вам Бог другими — — — но не даст! 
Он, будучи на многое горазд, 
не сотворит — по Пармениду — дважды 
сей жар в крови, ширококостный хруст, 
чтоб пломбы в пасти плавились от жажды 
коснуться — «бюст» зачёркиваю — уст! 
 
1974 «Я как Улисс» 
 
О.Б. 
 
Зима, зима, я еду по зиме, 
куда-нибудь по видимой отчизне, 
гони меня, ненастье, по земле, 
хотя бы вспять, гони меня по жизни. 
 
Ну, вот Москва и утренний уют 
в арбатских переулках парусинных, 
и чужаки по-прежнему снуют 
в январских освещённых магазинах. 
 
И желтизна разрозненных монет, 
и цвет лица криптоновый всё чаще, 
гони меня, как новый Ганимед 
хлебну зимой изгнаннической чаши 
 
и не пойму, октуда и куда 
я двигаюсь, как много я теряю 
во времени, в дороге повторяя: 
ох, Боже мой, какая ерунда. 
 
Ох, Боже мой, не многого прошу, 
ох, Боже мой, богатый или нищий, 
но с каждым днём я прожитым дышу 
уверенней и сладостней и чище. 
 
Мелькай, мелькай по сторонам, народ, 
я двигаюсь, и, кажется отрадно, 
что, как Улисс, гоню себя вперёд, 
но двигаюсь по-прежнему обратно. 
 
Так человека встречного лови 
и всё тверди в искусственном порыве: 
от нынешней до будущей любви 
живи добрей, страдай неприхотливей. 
 
1961 «Строфы» 
 
I 
 
На прощанье — ни звука. 
Граммофон за стеной. 
В этом мире разлука — 
лишь прообраз иной. 
Ибо врозь, а не подле 
мало веки смежать 
вплоть до смерти: и после 
нам не вместе лежать. 
 
II 
 
Кто бы ни был виновен, 
но, идя на правёж, 
воздаяния вровень 
с невиновным не ждёшь. 
Тем верней расстаёмся, 
что имеем в виду, 
что в Раю не сойдёмся, 
не столкнёмся в Аду. 
 
III 
 
Как подзол раздирает 
бороздою соха, 
правота разделяет 
беспощадней греха. 
Не вина, но оплошность 
разбивает стекло. 
Что скорбеть, расколовшись, 
что вино утекло? 
 
IV 
 
Чем тесней единенье, 
тем кромешней разрыв. 
Не спасут затемненья 
ни рапид, ни наплыв. 
В нашей твёрдости толка 
больше нету. В чести 
одарённость осколка 
жизнь сосуда вести. 
 
V 
 
Наполняйся же хмелем, 
осушайся до дна. 
Только ёмкость поделим, 
но не крепость вина. 
Да и я не загублен, 
даже ежели впредь, 
кроме сходства зазубрин, 
общих черт не узреть. 
 
VI 
 
Нет деленья на чуждых. 
Есть граница стыда 
в виде разницы в чувствах 
при словце «никогда». 
Так скорбим, но хороним; 
переходим к делам, 
чтобы смерть, как синоним, 
разделить пополам. 
 
VII 
 
Распадаются домы, 
обрывается нить. 
Чем мы были и что мы 
не смогли сохранить, — 
промолчишь поневоле, 
коль с течением дней 
лишь подробности боли, 
а не счастья видней. 
 
VIII 
 
Невозможность свиданья 
превращает страну 
в вариант мирозданья, 
хоть она в ширину, 
завидущая к славе, 
не уступит любой 
залетейской державе; 
превзойдёт голытьбой. 
 
IX 
 
Что ж без пользы неволишь 
уничтожить следы? 
Эти строки всего лишь 
подголосок беды. 
Обрастание сплетней 
подтверждает к тому ж: 
расставанье заметней, 
чем слияние душ. 
 
X
 
И, чтоб гончим не выдал 
— ни моим, ни твоим — 
адрес мой храпоидол 
или твой — херувим, 
на прощанье — ни звука; 
только хор Аонид. 
Так посмертная мука 
и при жизни саднит. 
 
1968 «Я был только тем, чего...»

Я был только тем, чего 
ты касалась ладонью, 
над чем в глухую, воронью 
ночь склоняла чело. 
 
Я был лишь тем, что ты 
там, внизу, различала: 
смутный облик сначала, 
много позже — черты. 
 
Это ты, горяча, 
ошую, одесную 
раковину ушную 
мне творила, шепча. 
 
Это ты, теребя 
штору, в сырую полость 
рта вложила мне голос, 
окликавший тебя. 
 
Я был попросту слеп. 
Ты, возникая, прячась, 
даровала мне зрячесть. 
Так оставляют след. 
 
Так творятся миры. 
Так, сотворив, их часто 
оставляют вращаться, 
расточая дары. 
 
Так, бросаем то в жар, 
то в холод, то в свет, то в темень, 
в мирозданьи потерян, 
кружится шар.

1981 14. Романс Скрипача 
 
Тогда, когда любовей с нами нет, 
тогда, когда от холода горбат, 
достань из чемодана пистолет, 
достань и заложи его в ломбард. 
 
Купи на эти деньги патефон 
и где-нибудь на свете потанцуй 
(в затылке нарастает перезвон), 
ах, ручку патефона поцелуй. 
 
Да, слушайте совета Скрипача, 
как следует стреляться сгоряча: 
не в голову, а около плеча! 
Живите только плача и крича! 
 
На блюдечке я сердце понесу 
и где-нибудь оставлю во дворе. 
Друзья, ах, догадайтесь по лицу, 
что сердца не отыщется в дыре, 
 
проделанной на розовой груди, 
и только патефоны впереди, 
и только струны-струны, провода, 
и только в горле красная вода. 
 
«Шествие», 1961 «Сначала в бездну свалился стул...» 
 
Сначала в бездну свалился стул, 
потом — упала кровать, 
потом — мой стол. Я его столкнул 
сам. Не хочу скрывать. 
Потом — учебник «Родная речь», 
фото, где вся семья. 
Потом четыре стены и печь. 
Остались пальто и я. 
Прощай, дорогая. Сними кольцо, 
выпиши вестник мод. 
И можешь плюнуть тому в лицо, 
кто место моё займёт. 
 
1966 «Всё чуждо в доме новому жильцу...» 
 
Всё чуждо в доме новому жильцу. 
Поспешный взгляд скользит по всем предметам, 
чьи тени так пришельцу не к лицу, 
что сами слишком мучаются этим. 
Но дом не хочет больше пустовать. 
И, как бы за нехваткой той отваги, 
замок, не в состояньи узнавать, 
один сопротивляется во мраке. 
Да. Сходства нет меж нынешним и тем, 
кто внёс сюда шкафы и стол и думал, 
что больше не покинет этих стен; 
но должен был уйти, ушёл и умер. 
Ничем уж их нельзя соединить: 
чертой лица, характером, надломом. 
Но между ними существует нить, 
обычно именуемая домом. 
 
октябрь 1962 «Вспоминаешь о прошлом?» — «Помню, была зима. 
Я катался на санках, меня продуло». 
«Ты боишься смерти?» — «Нет, это та же тьма; 
но, привыкнув к ней, не различишь в ней стула». 
 
«Темза в Челси», 1974 «Зимним вечером на сеновале»

 Снег сено запорошил 
 сквозь щели под потолком. 
 Я сено разворошил 
 и встретился с мотыльком. 
 Мотылёк, мотылёк, 
 от смерти себя сберёг, 
 забравшись на сеновал. 
 Выжил, зазимовал. 
 
 Выбрался и глядит, 
 как «летучая мышь» чадит, 
 как ярко освещена 
 бревенчатая стена. 
 Приблизив его к лицу, 
 я вижу его пыльцу 
 отчётливей, чем огонь, 
 чем собственную ладонь. 
 
 Среди вечерней мглы 
 мы тут совсем одни. 
 И пальцы мои теплы, 
 как июльские дни. 
 
 1965 Человек — это то, что мы о нём помним. Его жизнь в конечном счёте сводится к пёстрому узору чьих-то воспоминаний. С его смертью узор выцветает, и остаются разрозненные фрагменты. Осколки или, если угодно, фотоснимки. И на них его невыносимый смех, его невыносимые улыбки. Невыносимые, потому что они одномерны. Мне ли этого не знать, — ведь я сын фотографа.

Иосиф Бродский «Любовь» 
 
Я дважды пробуждался этой ночью 
и брёл к окну, и фонари в окне, 
обрывок фразы, сказанной во сне, 
сводя на нет, подобно многоточью, 
не приносили утешенья мне. 
 
Ты снилась мне беременной, и вот, 
проживши столько лет с тобой в разлуке, 
я чувствовал вину свою, и руки, 
ощупывая с радостью живот, 
на практике нашаривали брюки 
 
и выключатель. И, бредя к окну, 
я знал, что оставлял тебя одну 
там, в темноте, во сне, где терпеливо 
ждала ты, и не ставила в вину, 
когда я возвращался, перерыва 
 
умышленного. Ибо в темноте — 
там длится то, что сорвалось при свете. 
Мы там женаты, венчаны, мы те 
двуспинные чудовища, и дети 
лишь оправданье нашей наготе. 
 
В какую-нибудь будущую ночь 
ты вновь придёшь усталая, худая, 
и я увижу сына или дочь, 
ещё никак не названных, — тогда я 
не дёрнусь к выключателю и прочь 
 
руки не протяну уже, не вправе 
оставить вас в том царствии теней, 
безмолвных, перед изгородью дней, 
впадающих в зависимость от яви, 
с моей недосягаемостью в ней. 
 
февраль 1971 «Для мужчины образ девушки — несомненно, образ его души», — написал один русский поэт, и именно это стоит за подвигами Тезея или св. Георгия, поисками Орфея и Данте. Явная хлопотность этих предприятий свидетельствует о мотиве ином, нежели чистая похоть. Другими словами, любовь — дело метафизическое, чьей целью является либо становление, либо освобождение души, отделение её от плевел существования. Что есть и всегда было сутью лирической поэзии. 
 
«Altra Ego», 1990 
 
Перевод с английского Е. Касаткиной «К Урании» 
 
И.К. 
 
У всего есть предел: в том числе, у печали. 
Взгляд застревает в окне, точно лист — в ограде. 
Можно налить воды. Позвенеть ключами. 
Одиночество есть человек в квадрате. 
Так дромадер нюхает, морщась, рельсы. 
Пустота раздвигается, как портьера. 
Да и что вообще есть пространство, если 
не отсутствие в каждой точке тела? 
Оттого-то Урания старше Клио. 
Днём, и при свете слепых коптилок, 
видишь: она ничего не скрыла 
и, глядя на глобус, глядишь в затылок. 
Вон они, те леса, где полно черники, 
реки, где ловят рукой белугу, 
либо — город, в чьей телефонной книге 
ты уже не числишься. Дальше, к югу, 
то есть, к юго-востоку, коричневеют горы, 
бродят в осоке лошади-пржевали; 
лица желтеют. А дальше — плывут линкоры, 
и простор голубеет, как бельё с кружевами. 
 
1981 мрамором отдаёт Я не трус; я готов быть предметом из 
прошлого, если таков каприз 
времени, сверху вниз 
 
смотрящего — или через плечо — 
на свою добычу, на то, что ещё 
шевелится и горячо 
 
наощупь.

#10yearschallenge

1964-1974 «Натюрморт» 
 
Verrà la morte e avrà tuoi occhi. 
C. Pavese 
 
I 
 
Вещи и люди нас 
окружают. И те, 
и эти терзают глаз. 
Лучше жить в темноте. 
 
Я сижу на скамье 
в парке, глядя вослед 
проходящей семье. 
Мне опротивел свет. 
 
Это январь. Зима. 
Согласно календарю. 
Когда опротивеет тьма, 
тогда я заговорю. 
 
II 
 
Пора. Я готов начать. 
Не важно, с чего. Открыть 
рот. Я могу молчать. 
Но лучше мне говорить. 
 
О чём? О днях, о ночах. 
Или же — ничего. 
Или же о вещах. 
О вещах, а не о 
 
людях. Они умрут. 
Все. Я тоже умру. 
Это бесплодный труд. 
Как писать на ветру. 
 
III 
 
Кровь моя холодна. 
Холод её лютей 
реки, промёрзшей до дна. 
Я не люблю людей. 
 
Внешность их не по мне. 
Лицами их привит 
к жизни какой-то не- 
покидаемый вид. 
 
Что-то в их лицах есть, 
что противно уму. 
Что выражает лесть 
неизвестно кому. 
 
IV 
 
Вещи приятней. В них 
нет ни зла, ни добра 
внешне. А если вник 
в них — и внутри нутра. 
 
Внутри у предметов — пыль. 
Прах. Древоточец-жук. 
Стенки. Сухой мотыль. 
Неудобно для рук. 
 
Пыль. И включённый свет 
только пыль озарит. 
Даже если предмет 
герметично закрыт. 
 
V 
 
Старый буфет извне 
так же, как изнутри, 
напоминает мне 
Нотр-Дам де Пари. 
 
В недрах буфета тьма. 
Швабра, епитрахиль 
пыль не сотрут. Сама 
вещь, как правило, пыль 
 
не тщится перебороть, 
не напрягает бровь. 
Ибо пыль — это плоть 
времени; плоть и кровь. 
 
VI 
 
Последнее время я 
сплю среди бела дня. 
Видимо, смерть моя 
испытывает меня, 
 
поднося, хоть дышу, 
зеркало мне ко рту, — 
как я переношу 
небытие на свету. 
 
Я неподвижен. Два 
бедра холодны, как лёд. 
Венозная синева 
мрамором отдаёт. 
 
VII 
 
Преподнося сюрприз 
суммой своих углов, 
вещь выпадает из 
миропорядка слов. 
 
Вещь не стоит. И не 
движется. Это — бред. 
Вещь есть пространство, вне 
коего вещи нет. 
 
Вещь можно грохнуть, сжечь, 
распотрошить, сломать. 
Бросить. При этом вещь 
не крикнет: «Ебёна мать!» 
 
VIII 
 
Дерево. Тень. Земля 
под деревом для корней. 
Корявые вензеля. 
Глина. Гряда камней. 
 
Корни. Их переплёт. 
Камень, чей личный груз 
освобождает от 
данной системы уз. 
 
Он неподвижен. Ни 
сдвинуть, ни унести. 
Тень. Человек в тени, 
словно рыба в сети. 
 
IX 
 
Вещь. Коричневый цвет 
вещи. Чей контур стёрт. 
Сумерки. Больше нет 
ничего. Натюрморт. 
 
Смерть придёт и найдёт 
тело, чья гладь визит 
смерти, точно приход 
женщины, отразит. 
 
Это абсурд, враньё: 
череп, скелет, коса. 
«Смерть придёт, у неё 
будут твои глаза». 
 
X 
 
Мать говорит Христу: 
— Ты мой сын или мой 
Бог? Ты прибит к кресту. 
Как я пойду домой? 
 
Как ступлю на порог, 
не поняв, не решив: 
ты мой сын или Бог? 
То есть мёртв или жив? 
 
Он говорит в ответ: 
— Мёртвый или живой, 
разницы, жено, нет. 
Сын или Бог, я твой. 
 
1971 «Шесть лет спустя» 
 
Так долго вместе прожили, что вновь 
второе января пришлось на вторник, 
что удивлённо поднятая бровь, 
как со стекла автомобиля — дворник, 
с лица сгоняла смутную печаль, 
незамутнённой оставляя даль. 
 
Так долго вместе прожили, что снег 
коль выпадет, то думалось — навеки, 
что, дабы не зажмуривать ей век, 
я прикрывал ладонью их, и веки, 
не веря, что их пробуют спасти, 
метались там, как бабочки в горсти. 
 
Так чужды были всякой новизне, 
что тесные объятия во сне 
бесчестили любой психоанализ; 
что губы, припадавшие к плечу, 
с моими, задувавшими свечу, 
не видя дел иных, соединялись. 
 
Так долго вместе прожили, что роз 
семейство на обшарпанных обоях 
сменилось целой рощею берёз, 
и деньги появились у обоих, 
и тридцать дней над морем, языкат, 
грозил пожаром Турции закат. 
 
Так долго вместе прожили без книг, 
без мебели, без утвари, на старом 
диванчике, что — прежде, чем возник — 
был треугольник перпендикуляром, 
восставленным знакомыми стоймя 
над слившимися точками двумя. 
 
Так долго вместе прожили мы с ней, 
что сделали из собственных теней 
мы дверь себе — работаешь ли, спишь ли, 
но створки не распахивались врозь, 
и мы прошли их, видимо, насквозь 
и чёрным ходом в будущее вышли. 
 
1968 «Сонет» 
 
Переживи всех 
Переживи вновь, 
словно они — снег, 
пляшущий снег снов. 
 
Переживи углы. 
Переживи углом. 
Перевяжи узлы 
между добром и злом. 
 
Но переживи миг. 
И переживи век. 
Переживи крик. 
Переживи смех. 
 
Переживи стих. 
 
Переживи всех. «Рождественская звезда» 

 В холодную пору, в местности, привычной скорей к жаре, 
 чем к холоду, к плоской поверхности более, чем к горе, 
 младенец родился в пещере, чтоб мир спасти; 
 мело, как только в пустыне может зимой мести. 
 
 Ему всё казалось огромным: грудь матери, жёлтый пар 
 из воловьих ноздрей, волхвы — Бальтазар, Каспар, 
 Мельхиор; их подарки, втащенные сюда. 
 Он был всего лишь точкой. И точка была звезда. 
 
 Внимательно, не мигая, сквозь редкие облака, 
 на лежащего в яслях ребёнка издалека, 
 из глубины Вселенной, с другого её конца, 
 звезда смотрела в пещеру. И это был взгляд Отца. 
 
 24 декабря 1987 Рыбы зимой 

 Рыбы зимой живут. 
 Рыбы жуют кислород. 
 Рыбы зимой плывут, 
 задевая глазами 
 лёд. 
 Туда. 
 Где глубже. 
 Где море. 
 Рыбы. 
 Рыбы. 
 Рыбы. 
 Рыбы плывут зимой. 
 Рыбы хотят выплыть. 
 Рыбы плывут без света. 
 Под солнцем 
 зимним и зыбким. 
 Рыбы плывут от смерти 
 вечным путём 
 рыбьим. 
 Рыбы не льют слёзы: 
 упираясь головой 
 в глыбы, 
 в холодной воде 
 мёрзнут 
 холодные глаза 
 рыбы. 
 Рыбы 
 всегда молчаливы, 
 ибо они — 
 безмолвны. 
 Стихи о рыбах, 
 как рыбы, 
 встают поперёк 
 горла. Я не думаю, что я знаю о жизни больше, чем любой человек моего возраста, но мне кажется, что в качестве собеседника книга более надёжна, чем приятель или возлюбленная. Роман или стихотворение — не монолог, но разговор писателя с читателем — разговор, повторяю, крайне частный, исключающий всех остальных, если угодно — обоюдно мизантропический. И в момент этого разговора писатель равен читателю, как, впрочем, и наоборот, независимо от того, великий он писатель или нет.

«Нобелевская лекция», 1987 Ниоткуда с любовью, надцатого мартобря, 
дорогой, уважаемый, милая, но неважно 
даже кто, ибо черт лица, говоря 
откровенно, не вспомнить уже, не ваш, но 
и ничей верный друг вас приветствует с одного 
из пяти континентов, держащегося на ковбоях; 
я любил тебя больше, чем ангелов и самого, 
и поэтому дальше теперь от тебя, чем от них обоих; 
поздно ночью, в уснувшей долине, на самом дне, 
в городке, занесённом снегом по ручку двери, 
извиваясь ночью на простыне — 
как не сказано ниже по крайней мере — 
я взбиваю подушку мычащим «ты» 
за морями, которым конца и края, 
в темноте всем телом твои черты, 
как безумное зеркало повторяя. Биография для понимания творчества даёт чрезвычайно мало, и события в жизни поэта, как и в любой жизни, случайны и по существу однообразны: рождение, школа, вузы, служба, браки, разводы — это удел миллионов и поэта в том числе. Люди с богатой биографией, как правило, стихов не пишут. Можно пережить бомбардировку Хиросимы или провести четверть века за колючей проволокой в лагере и не написать ни строчки. И можно провести только одну ночь с девицей и написать «Я помню чудное мгновенье...».

Вступительное слово на вечере А. Кушнера в Нью-Йорке 10.12.1994 Раньше здесь щебетал щегол 
 в клетке. Скрипела дверь. 
 Чётко вплетался мужской глагол 
 в шелест платья. Теперь 
 пыльная капля на злом гвозде — 
 лампочка Ильича 
 льётся на шашки паркета, где 
 произошла ничья.

 Знающий цену себе квадрат, 
 видя вещей разброд, 
 не оплакивает утрат; 
 ровно наоборот: 
 празднует прямоту угла, 
 жёлтую рвань газет, 
 мусор, будучи догола, 
 до обоев раздет. 

 Печка, в которой погас огонь; 
 трещина по изразцу. 
 Если быть точным, пространству вонь 
 небытия к лицу. 
 Сука здесь не возьмёт следа. 
 Только дверной проём 
 знает: двое, войдя сюда, 
 вышли назад втроём.

1983 Елизавете Леонской 
 
 В воздухе — сильный мороз и хвоя. 
 Наденем ватное и меховое. 
 Чтоб мыкаться в наших сугробах с торбой — 
 лучше олень, чем верблюд двугорбый. 
 
 На севере если и верят в Бога, 
 то как в коменданта того острога, 
 где всем нам вроде бока намяло, 
 но только и слышно, что дали мало. 
 
 На юге, где в редкость осадок белый, 
 верят в Христа, так как сам он — беглый: 
 родился в пустыне, песок-солома, 
 и умер тоже, слыхать, не дома. 
 
 Помянем нынче вином и хлебом 
 жизнь, прожитую под открытым небом, 
 чтоб в нём и потом избежать ареста 
 земли — поскольку там больше места. 
 
 Декабрь 1994 Заснёшь с прикушенной губой 
 средь мелких жуликов и пьяниц. 
 Заплачет горько над тобой 
 Овидий, первый тунеядец. 
 
 Ему всё снился виноград 
 вдали Италии родимой. 
 А ты что видишь? Ленинград 
 в зиме его неотразимой. 
 
 Когда по набережной снег 
 метёт, врываясь на Литейный, 
 спиною к ветру человек 
 встаёт у лавки бакалейной. 
 
 Тогда приходит новый стих, 
 ему нет равного по силе. 
 И нет защитников таких, 
 чтоб эту точность защитили. 
 
 Такая жгучая тоска, 
 что ей положена по праву 
 вагона жёсткая доска, 
 опережающая славу. 
 
 1964 «Время подсчёта цыплят ястребом; скирд в тумане...»

Время подсчёта цыплят ястребом; скирд в тумане, 
мелочи, обжигающей пальцы, звеня в кармане; 
северных рек, чья волна, замерзая в устье, 
вспоминает истоки, южное захолустье 
и на миг согревается. Время коротких суток, 
снимаемого плаща, разбухших ботинок, судорог 
в желудке от жёлтой варёной брюквы; 
сильного ветра, треплющего хоругви 
листолюбивого воинства. Пора, когда дело терпит, 
дни на одно лицо, как Ивановы-братья, 
и кору задирает жадный, бесстыдный трепет 
пальцев. Чем больше пальцев, тем меньше платья. 
 
1978 Читатель мой, я надоел давно. 
Но всё же посоветую одно: 
когда придёт октябрь — уходи, 
по сторонам презрительно гляди, 
кого угодно можешь целовать, 
обманывать, грубить и блядовать, 
до омерзенья, до безумья пить, 
но в октябре не начинай любить. 
 
«Шествие», 1961 Это у меня вообще пунктик. Началось давно, ещё в родном городе: я выходил из дома, и единственное, что меня очень интересовало — облачность. Ничто другое не интересовало — я правду говорю, не рисуюсь. Облака — это наиболее событийное зрелище. Из естественных, да и вообще, из любых. Самое большое шоу. Всегда колоссальное разнообразие. Если, конечно, не затянуто всё плотно. Что, действительно, в наших местах бывало нередко.

— Иосиф Бродский «Брожу в редеющем лесу...» 
 
Брожу в редеющем лесу. 
Промозглость, серость. 
Уже октябрь. На носу 
Ваш праздник, Эрос. 
Опять в Ваш дом набьётся рать 
жрецов искусства 
«Столицу» жрать и проверять 
стабильность чувства. 
 
Какой простор для укоризн. 
Со дня ареста 
приятно чувствовать, что жизнь 
у нас — ни с места. 
Хлебнуть бы что-нибудь вдали 
за Вашу радость, 
но расстояния нули, 
увы, не градус. 
 
1964 М. Б. 
 
Дорогая, я вышел сегодня из дому поздно вечером 
подышать свежим воздухом, веющим с океана. 
Закат догорал на галёрке китайским веером, 
и туча клубилась, как крышка концертного фортепьяно. 
 
Четверть века назад ты питала пристрастье к люля и к финикам, 
рисовала тушью в блокноте, немножко пела, 
развлекалась со мной; но потом сошлась с инженером-химиком 
и, судя по письмам, чудовищно поглупела. 
 
Теперь тебя видят в церквях в провинции и в метрополии 
на панихидах по общим друзьям, идущих теперь сплошною 
чередой; и я рад, что на свете есть расстоянья более 
немыслимые, чем между тобой и мною. 
 
Не пойми меня дурно: с твоим голосом, телом, именем 
ничего уже больше не связано. Никто их не уничтожил, 
но забыть одну жизнь человеку нужна, как минимум, 
ещё одна жизнь. И я эту долю прожил. 
 
Повезло и тебе: где ещё, кроме разве что фотографии, 
ты пребудешь всегда без морщин, молода, весела, глумлива? 
Ибо время, столкнувшись с памятью, узнаёт о своём бесправии. 
Я курю в темноте и вдыхаю гнильё отлива. 
 
1989 «С видом на море» 
 
I 
 
Октябрь. Море поутру 
лежит щекой на волнорезе. 
Стручки акаций на ветру, 
как дождь на кровельном железе, 
чечётку выбивают. Луч 
светила, вставшего из моря, 
скорей пронзителен, чем жгуч; 
его пронзительности вторя, 
на вёсла севшие гребцы 
глядят на снежные зубцы. 
 
II 
 
Покуда храбрая рука 
Зюйд-Веста, о незримых пальцах, 
расчёсывает облака, 
в агавах взрывчатых и пальмах 
производя переполох, 
свершивший туалет без мыла 
пророк, застигнутый врасплох 
при сотворении кумира, 
свой первый кофе пьёт уже 
на набережной в неглиже. 
 
III 
 
Потом он прыгает, крестясь, 
в прибой, но в схватке рукопашной 
он терпит крах. Обзаведясь 
в киоске прессою вчерашней, 
он размещается в одном 
из алюминиевых кресел; 
гниют баркасы кверху дном, 
дымит на горизонте крейсер, 
и сохнут водоросли на 
затылке плоском валуна. 
 
IV 
 
Затем он покидает брег. 
Он лезет в гору без усилий. 
Он возвращается в ковчег 
из олеандр и бугенвилей, 
настолько сросшийся с горой, 
что днище течь даёт как будто, 
когда сквозь заросли порой 
внизу проглядывает бухта; 
и стол стоит в ковчеге том, 
давно покинутом скотом. 
 
V 
 
Перо. Чернильница. Жара. 
И льнёт линолеум к подошвам... 
И речь бежит из-под пера 
не о грядущем, но о прошлом; 
затем что автор этих строк, 
чьей проницательности беркут 
мог позавидовать, пророк, 
который нынче опровергнут, 
утратив жажду прорицать, 
на лире пробует бряцать. 
 
VI 
 
Приехать к морю в несезон, 
помимо матерьяльных выгод, 
имеет тот ещё резон, 
что это — временный, но выход 
за скобки года, из ворот 
тюрьмы. Посмеиваясь криво, 
пусть Время взяток не берёт — 
Пространство, друг, сребролюбиво! 
Орёл двугривенника прав, 
четыре времени поправ! 
 
VII 
 
Здесь виноградники с холма 
бегут тёмно-зелёным туком. 
Хозяйки белые дома 
здесь топят розоватым буком. 
Петух вечерний голосит. 
Крутя замедленное сальто, 
луна разбиться не грозит 
о гладь щербатую асфальта: 
её и тьму других светил 
залив бы с лёгкостью вместил. 
 
VIII 
 
Когда так много позади 
всего, в особенности — горя, 
поддержки чьей-нибудь не жди, 
сядь в поезд, высадись у моря. 
Оно обширнее. Оно 
и глубже. Это превосходство — 
не слишком радостное. Но 
уж если чувствовать сиротство, 
то лучше в тех местах, чей вид 
волнует, нежели язвит. 
 
1969 «Наряду с отоплением, в каждом доме...» 
 
Наряду с отоплением, в каждом доме 
существует система отсутствия. Спрятанные в стене, 
её беззвучные батареи 
наводняют жильё неразбавленной пустотой 
круглый год, независимо от погоды, 
работая, видимо, от сети 
на сырье, поставляемом смертью, арестом или 
просто ревностью. Эта температура 
поднимается к вечеру. Один оборот ключа, 
и вы оказываетесь там, где нету 
никого: как тысячу лет назад, 
или несколько раньше: в эпоху оледененья, 
до эволюции. Узурпированное пространство 
никогда не отказывается от своей 
необитаемости, напоминая 
сильно зарвавшейся обезьяне 
об исконном, доледниковом праве 
пустоты на жилплощадь. Отсутствие есть всего лишь 
домашний адрес небытия, 
предпочитающего в итоге, 
под занавес, будучи буржуа, 
валунам или бурому мху обои. 
Чем подробней их джунгли, тем несчастнее обезьяна. 
 
1993 «A Song» 
 
I wish you were here, dear, 
I wish you were here. 
I wish you sat on the sofa 
and I sat near. 
the handkerchief could be yours, 
the tear could be mine, chin-bound. 
Though it could be, of course, 
the other way around. 
 
I wish you were here, dear, 
I wish you were here. 
I wish we were in my car, 
and you'd shift the gear. 
we'd find ourselves elsewhere, 
on an unknown shore. 
Or else we'd repair 
To where we've been before. 
 
I wish you were here, dear, 
I wish you were here. 
I wish I knew no astronomy 
when stars appear, 
when the moon skims the water 
that sighs and shifts in its slumber. 
I wish it were still a quarter 
to dial your number. 
 
I wish you were here, dear, 
in this hemisphere, 
as I sit on the porch 
sipping a beer. 
It's evening, the sun is setting; 
boys shout and gulls are crying. 
What's the point of forgetting 
If it's followed by dying? 
 
1989 «Дидона и Эней» 
 
Великий человек смотрел в окно, 
а для неё весь мир кончался краем 
его широкой греческой туники, 
обильем складок походившей на 
остановившееся море. 
　　　　　　　　　　　Он же 
смотрел в окно, и взгляд его сейчас 
был так далёк от этих мест, что губы 
застыли точно раковина, где 
таится гул, и горизонт в бокале 
был неподвижен. 
　　　　　　　　А её любовь 
была лишь рыбой — может и способной 
пуститься в море вслед за кораблём 
и, рассекая волны гибким телом, 
возможно обогнать его — но он, 
он мысленно уже ступил на сушу. 
И море обернулось морем слёз. 
Но, как известно, именно в минуту 
отчаянья и начинает дуть 
попутный ветер. И великий муж 
покинул Карфаген. 
　　　　　　　　　Она стояла 
перед костром, который разожгли 
под городской стеной её солдаты, 
и видела, как в мареве костра, 
дрожащем между пламенем и дымом, 
беззвучно рассыпался Карфаген 
 
задолго до пророчества Катона. 
 
1969 «Она надевает чулки, и наступает осень...» 
 
Она надевает чулки, и наступает осень; 
сплошной капроновый дождь вокруг. 
И чем больше асфальт вне себя от оспин, 
тем юбка длинней и острей каблук. 
Теперь только двум колоннам белеть в исподнем 
неловко, и треснувший портик зарос. С любой 
точки зрения, меньше одним Господним 
Летом, особенно — в нём с тобой. 
Теперь, если слышится шорох, то — звук ухода 
войск безразлично откуда, знамён трепло. 
И лучше окликнуть по имени время года, 
если нельзя удержать тепло. 
Но, видно, суставы от клавиш, что ждут бемоля, 
себя отличить не в силах, хрустя в хряще. 
И в комнату с шумом врывается воздух с моря 
— оттуда, где нет ничего вообще. 
 
17 сентября 1993 «Новые стансы к Августе» 
 
I 
 
Во вторник начался сентябрь. 
Дождь лил всю ночь. 
Все птицы улетели прочь. 
Лишь я так одинок и храбр, 
что даже не смотрел им вслед. 
Холодный небосвод разрушен. 
Дождь стягивает просвет. 
Мне юг не нужен. 
 
II 
 
Тут, захороненный живьём, 
я в сумерках брожу жнивьём. 
Сапог мой разрывает поле 
(бушует надо мной четверг), 
но срезанные стебли лезут вверх, 
почти не ощущая боли, 
а прутья верб, 
вонзая розоватый мыс 
в болото, где снята охрана, 
бормочут, опрокидывая вниз 
гнездо жулана. 
 
III 
 
Стучи и хлюпай, пузырись, шурши. 
Я шаг свой не убыстрю. 
Известную Тебе лишь искру 
гаси, туши. 
Замёрзшую ладонь прижав к бедру, 
бреду я от бугра к бугру, 
без памяти, с одним каким-то звуком, 
подошвой по камням стучу. 
Склоняясь к тёмному ручью, 
гляжу с испугом. 
 
IV 
 
Что ж, пусть легла бессмысленности тень 
в моих глазах, и пусть впиталась сырость 
мне в бороду, и кепка — набекрень, — 
венчая этот сумрак, отразилась, 
как та черта, которую душе 
не перейти — 
я не стремлюсь уже 
за козырёк, за пуговку, за ворот, 
за свой сапог, за свой рукав. 
Лишь сердце вдруг забьётся, отыскав, 
что где-то я пропорот. Холод 
трясёт его, мне в грудь попав. 
 
V 
 
Бормочет предо мной вода, 
и тянется мороз в прореху рта. 
Иначе и не вымолвить: чем может 
быть не лицо, а место, где обрыв 
произошёл? 
И смех мой крив 
и сумрачную гать тревожит. 
И крошит темноту дождя порыв. 
И образ мой второй, как человек, 
бежит от красноватых век, 
подскакивает на волне 
под соснами, потом под ивняками, 
мешается с другими двойниками, 
как никогда не затеряться мне. 
 
VI 
 
Стучи и хлюпай. Жуй подгнивший мост. 
Пусть хляби, окружив погост, 
высасывают краску крестовины. 
Но даже этак кончиком травы 
болоту не прибавить синевы... 
Топчи овины, 
бушуй среди густой ещё листвы. 
Вторгайся по корням в глубины 
и там, в земле, как здесь, в моей груди 
всех призраков и мертвецов буди. 
И пусть они бегут, срезая угол, 
по жниву к опустевшим деревням 
и машут налетевшим дням, 
как шляпы пугал.
 
VII 
 
Здесь на холмах, среди пустых небес, 
среди дорог, ведущих только в лес, 
жизнь отступает от самой себя 
и смотрит с изумлением на формы, 
шумящие вокруг. И корни 
вцепляются в сапог, сопя, 
и гаснут все огни в селе. 
И вот бреду я по ничьей земле 
и у Небытия прошу аренду. 
И ветер рвёт из рук моих тепло, 
и плещет надо мной водой дупло, 
и скручивает грязь тропинки ленту. 
 
VIII 
 
Да, здесь как будто вправду нет меня. 
Я где-то в стороне, за бортом. 
Топорщится и лезет вверх стерня, 
как волосы на теле мёртвом, 
и над гнездом, в траве простёртом, 
вскипает муравьёв возня. 
Природа расправляется с былым, 
как водится. Но лик её при этом, 
пусть залитый закатным светом, 
невольно делается злым. 
И всею пятернёю чувств — пятью 
отталкиваюсь я от леса: 
нет, Господи! в глазах завеса, 
и я не превращусь в судью. 
А если — на беду свою —
я всё-таки с собой не слажу, 
Ты, Боже, отруби ладонь мою, 
как финн за кражу. 
 
IX 
 
Друг Полидевк. Тут всё слилось в пятно. 
Из уст моих не вырвется стенанье. 
Вот я стою в распахнутом пальто, 
и мир течёт в глаза сквозь решето, 
сквозь решето непониманья. 
Я глуховат. Я, Боже, слеповат. 
Не слышу слов, и ровно в двадцать ватт 
горит луна. Пусть так. По небесам 
я курс не проложу меж звёзд и капель. 
Пусть эхо тут разносит по лесам 
не песнь, а кашель. 
 
X 
 
Сентябрь. Ночь. Всё общество — свеча. 
Но тень ещё глядит из-за плеча 
в мои листы и роется в корнях 
оборванных. И призрак твой в сенях 
шуршит и булькает водою, 
и улыбается звездою 
в распахнутых рывком дверях. 

XI
 
Темнеет надо мною свет. 
Вода затягивает след. 
 
Да, сердце рвётся всё сильней к тебе, 
и оттого оно — всё дальше. 
И в голосе моём всё больше фальши. 
Но ты её сочти за долг судьбе, 
за долг судьбе, не требующей крови 
и ранящей иглой тупой. 
А если ты улыбку ждёшь — постой! 
Я улыбнусь. Улыбка над собой 
могильной долговечней кровли 
и легче дыма над печной трубой. 
 
XII 
 
Эвтерпа, ты? Куда зашёл я, а? 
И что здесь подо мной: вода? трава, 
отросток лиры вересковой, 
изогнутый такой подковой, 
что счастье чудится, —
такой, что, может быть, 
как перейти на иноходь с галопа 
так быстро и дыхание не сбить, 
не ведаешь ни ты, ни Каллиопа. 
 
1964 Хорошо было покинуть этот кафкианский космос, хотя уже тогда я знал, — так мне кажется, — что меняю шило на мыло. Я знал, что всякое другое здание, куда я войду, будет выглядеть так же, ибо коротать свой век так или иначе нам суждено в зданиях. Но я чувствовал, что должен уйти.

«Меньше единицы», 1976 
 
Перевод с английского В. Голышева «Августовские любовники» 
 
Августовские любовники, 
августовские любовники проходят с цветами, 
невидимые зовы парадных их влекут, 
августовские любовники в красных рубашках с полуоткрытыми ртами 
мелькают на перекрёстках, исчезают в переулках, 
по площади бегут. 
 
Августовские любовники 
в вечернем воздухе чертят 
красно-белые линии рубашек, своих цветов, 
распахнутые окна между чёрными парадными светят, 
и они всё идут, всё бегут на какой-то зов. 
 
Вот и вечер жизни, вот и вечер идёт сквозь город, 
вот он красит деревья, зажигает лампу, лакирует авто, 
в узеньких переулках торопливо звонят соборы, 
возвращайся назад, выходи на балкон, накинь пальто. 
 
Видишь, августовские любовники пробегают внизу с цветами, 
голубые струи реклам бесконечно стекают с крыш, 
вот ты смотришь вниз, никогда не меняйся местами, 
никогда ни с кем, это ты себе говоришь. 
 
Вот цветы и цветы, и квартиры с новой любовью, 
с юной плотью входящей, всходящей на новый круг, 
отдавая себя с новым криком и с новой кровью, 
отдавая себя, выпуская цветы из рук. 
 
Новый вечер шумит, что никто не вернётся, над новой жизнью, 
что никто не пройдёт под балконом твоим к тебе, 
и не станет к тебе, и не станет, не станет ближе 
чем к самим себе, чем к своим цветам, чем к самим себе. 
 
1961 Непереносимость будущего легче выдержать, чем непереносимость настоящего, хотя бы только потому, что человеческое предвидение гораздо более разрушительно, чем всё, что может принести с собой будущее. 

«В тени Данте», 1977

Перевод с английского Елены Касаткиной «Холмы» 
 
Вместе они любили 
сидеть на склоне холма. 
Оттуда видны им были 
церковь, сады, тюрьма. 
Оттуда они видали 
заросший травой водоём. 
Сбросив в песок сандалии, 
сидели они вдвоём. 
 
Руками обняв колени, 
смотрели они в облака. 
Внизу у кино калеки 
ждали грузовика. 
Мерцала на склоне банка 
возле кустов кирпича. 
Над розовым шпилем банка 
ворона вилась, крича. 
 
Машины ехали в центре 
к бане по трём мостам. 
Колокол звякал в церкви: 
электрик венчался там. 
А здесь на холме было тихо, 
ветер их освежал. 
Кругом ни свистка, ни крика. 
Только комар жжужал. 
 
Трава была там примята, 
где сидели они всегда. 
Повсюду чёрные пятна — 
оставила их еда. 
Коровы всегда это место 
вытирали своим языком. 
Всем это было известно, 
но они не знали о том. 
 
Окурки, спичка и вилка 
прикрыты были песком. 
Чернела вдали бутылка, 
отброшенная носком. 
Заслышав едва мычанье, 
они спускались к кустам 
и расходились в молчаньи — 
как и сидели там. 
 
___ 
 
По разным склонам спускались, 
случалось боком ступать. 
Кусты перед ними смыкались 
и расступались опять. 
Скользили в траве ботинки, 
меж камней блестела вода. 
Один достигал тропинки, 
другой в тот же миг пруда. 
 
Был вечер нескольких свадеб 
(кажется, было две). 
Десяток рубах и платьев 
маячил внизу в траве. 
Уже закат унимался 
и тучи к себе манил. 
Пар от земли поднимался, 
а колокол всё звонил. 
 
Один, кряхтя, спотыкаясь, 
другой, сигаретой дымя — 
в тот вечер они спускались 
по разным склонам холма. 
Спускались по разным склонам, 
пространство росло меж них. 
Но страшный, одновременно 
воздух потряс их крик. 
 
Внезапно кусты распахнулись, 
кусты распахнулись вдруг. 
Как будто они проснулись, 
а сон их был полон мук. 
Кусты распахнулись с воем, 
как будто раскрылась земля. 
Пред каждым возникли двое, 
железом в руках шевеля. 
 
Один топором был встречен, 
и кровь потекла по часам, 
другой от разрыва сердца 
умер мгновенно сам. 
Убийцы тащили их в рощу 
(по рукам их струилась кровь) 
и бросили в пруд заросший. 
И там они встретились вновь. 
 
___ 
 
Ещё пробирались на ощупь 
к местам за столом женихи, 
а страшную весть на площадь 
уже принесли пастухи. 
Вечерней зарёй сияли 
стада густых облаков. 
Коровы в кустах стояли 
и жадно лизали кровь. 
 
Электрик бежал по склону 
и шурин за ним в кустах. 
Невеста внизу обозлённо 
стояла одна в цветах. 
Старуха, укрытая пледом, 
крутила пред ней тесьму, 
а пьяная свадьба следом 
за ними неслась к холму. 
 
Сучья под ними трещали, 
они неслись, как в бреду. 
Коровы в кустах мычали 
и быстро спускались к пруду. 
И вдруг все увидели ясно 
(царила вокруг жара): 
чернела в зелёной ряске, 
как дверь в темноту, дыра. 
 
___ 
 
Кто их оттуда поднимет, 
достанет со дна пруда? 
Смерть, как вода над ними, 
в желудках у них вода. 
Смерть уже в каждом слове, 
в стебле, обвившем жердь. 
Смерть в зализанной крови, 
в каждой корове смерть. 
 
Смерть в погоне напрасной 
(будто ищут воров). 
Будет отныне красным 
млеко этих коров. 
В красном, красном вагоне 
с красных, красных путей, 
в красном, красном бидоне — 
красных поить детей. 
 
Смерть в голосах и взорах. 
Смертью полн воротник. — 
Так им заплатит город: 
смерть тяжела для них. 
Нужно поднять их, поднять бы. 
Но как превозмочь тоску: 
если убийство в день свадьбы, 
красным быть молоку. 
 
___ 
 
Смерть — не скелет кошмарный 
с длинной косой в росе. 
Смерть — это тот кустарник, 
в котором стоим мы все. 
Это не плач похоронный, 
а также не чёрный бант. 
Смерть — это крик вороний, 
чёрный — на красный банк. 
 
Смерть — это все машины, 
это тюрьма и сад. 
Смерть — это все мужчины, 
галстуки их висят. 
Смерть — это стёкла в бане, 
в церкви, в домах — подряд! 
Смерть — это всё, что с нами — 
ибо они — не узрят. 
 
Смерть — это наши силы, 
наши труд и пот. 
Смерть — это наши жилы, 
наша душа и плоть. 
Мы больше на холм не выйдем, 
в наших домах огни. 
Это не мы их не видим — 
нас не видят они. 
 
___ 
 
Розы, герань, гиацинты, 
пионы, сирень, ирис — 
на страшный их гроб из цинка — 
розы, герань, нарцисс, 
лилии, словно из басмы, 
запах их прян и дик, 
левкой, орхидеи, астры, 
розы и сноп гвоздик. 
 
Прошу отнести их к брегу, 
вверить их небесам. 
В реку их бросить, в реку, 
она понесёт к лесам. 
К чёрным лесным протокам, 
к тёмным лесным домам, 
к мёртвым полесским топям, 
вдаль — к балтийским холмам. 
 
___ 
 
Холмы — это наша юность, 
гоним её, не узнав. 
Холмы — это сотни улиц, 
холмы — это сонм канав. 
Холмы — это боль и гордость. 
Холмы — это край земли. 
Чем выше на них восходишь, 
тем больше их видишь вдали. 
 
Холмы — это наши страданья. 
Холмы — это наша любовь. 
Холмы — это крик, рыданье, 
уходят, приходят вновь. 
Свет и безмерность боли, 
наша тоска и страх, 
наши мечты и горе, 
всё это — в их кустах. 
 
Холмы — это вечная слава. 
Ставят всегда напоказ 
на наши страданья право. 
Холмы — это выше нас. 
Всегда видны их вершины, 
видны средь кромешной тьмы. 
Присно, вчера и ныне 
по склону движемся мы. 
Смерть — это только равнины. 
Жизнь — холмы, холмы. 
 
1962 Произведение искусства всегда претендует на то, чтобы пережить своего создателя. Перефразируя философа, можно сказать, что сочинительство стихов тоже есть упражнение в умирании. Но кроме чисто языковой необходимости побуждает писать не беспокойство о тленной плоти, а потребность освободить от чего-то свой мир, свою личную цивилизацию, свой несемантический континуум. Искусство — это не лучшее, а альтернативное существование; не попытка избежать реальности, но, наоборот, попытка оживить её. Это дух, ищущий плоть, но находящий слова.

«Сын цивилизации», 1977

Перевод с английского Дмитрия Чекалова ...самая надёжная защита от Зла — в бескомпромиссном обособлении личности, в оригинальности мышления, его парадоксальности и, если угодно — эксцентричности. Иными словами, в том, что невозможно исказить и подделать, что будет бессилен надеть на себя, как маску, завзятый лицедей, в том, что принадлежит вам и только вам — как кожа: её не разделить ни с другом, ни с братом.

«Напутствие», 1984

Перевод с английского Александра Колотова «Сонет»

 E. R. 
 
 Сначала вырастут грибы. Потом 
 пройдут дожди. Дай Бог, чтоб кто-нибудь 
 под этими дождями смог промокнуть. 
 
 Во всяком случае, ещё не раз 
 здесь, в матовом чаду полуподвальной 
 кофейни, где багровые юнцы 
 невесть чего ждут от своих красавиц, 
 а хор мужчин, записанный на плёнку, 
 похабно выкликает имя той, 
 которую никто уже вовеки 
 под эти своды не вернёт, — не раз 
 ещё, во всяком случае, я буду 
 сидеть в своём углу и без тоски 
 прикидывать, чем кончится всё это. 
 
 1970, Ялта «Вальсок» 
 
Проснулся я, и нет руки, 
а было пальцев пять. 
В моих глазах пошли круги, 
и я заснул опять. 
 
Проснулся я, и нет второй. 
Опасно долго спать. 
Но Бог шепнул: глаза закрой, 
и я заснул опять. 
 
Проснулся я, и нету ног, 
бежит на грудь слеза. 
Проснулся я: несут венок, 
и я закрыл глаза. 
 
Проснулся я, а я исчез, 
совсем исчез — и вот 
в свою постель смотрю с небес: 
лежит один живот. 
 
Проснулся я, а я — в раю, 
при мне — душа одна. 
И я из тучки вниз смотрю, 
а там давно война. 
 
1960 Раскройте объятия, или дайте себя обнять скуке и тоске, которые в любом случае больше вас. Несомненно, вам будет душно в этих объятиях, но попытайтесь вытерпеть их сколько можете и затем ещё немного. Самое главное, не думайте, что вы где-то сплоховали, не пытайтесь вернуться, чтобы исправить ошибку. Нет, как сказал поэт: «Верь своей боли». Эти ужасные медвежьи объятия не ошибка. И всё, что вас беспокоит, — тоже. Всегда помните, что в этом мире нет объятий, которые в конце концов не разомкнутся. 

«Похвала скуке», 1989 «Только пепел знает, что значит сгореть дотла...» 
 
Только пепел знает, что значит сгореть дотла. 
Но я тоже скажу, близоруко взглянув вперёд: 
не всё уносимо ветром, не всё метла, 
широко забирая по двору, подберёт. 
Мы останемся смятым окурком, плевком, в тени 
под скамьёй, куда угол проникнуть лучу не даст. 
И слежимся в обнимку с грязью, считая дни, 
в перегной, в осадок, в культурный пласт. 
Замаравши совок, археолог разинет пасть 
отрыгнуть; но его открытие прогремит 
на весь мир, как зарытая в землю страсть, 
как обратная версия пирамид. 
«Падаль!» выдохнет он, обхватив живот, 
но окажется дальше от нас, чем земля от птиц, 
потому что падаль — свобода от клеток, свобода от 
целого: апофеоз частиц. 
 
1986 Глава 19 
 
Апрель, апрель, беги и кашляй, 
роняй себя из тёплых рук, 
над Петропавловскою башней 
смыкает время узкий круг, 
 
нет, нет. Останется хоть что-то, 
хотя бы ты, апрельский свет, 
хотя бы ты, моя работа. 
Ни пяди нет, ни пяди нет, 
 
ни пяди нет и нету цели, 
движенье вбок, чего скрывать, 
и так оно на самом деле, 
и как звучит оно — плевать. 
 
Один — Таврическим ли садом, 
один — по Пестеля домой, 
один — башкой, руками, задом, 
ногами. Стенка. Боже мой. 
 
Такси, собор. Не понимаю. 
Дом офицеров, майский бал. 
Отпой себя в начале мая, 
куда я, Господи, попал. 
 
Петербургский роман, 1961 М. Б. 
 
 Я обнял эти плечи и взглянул 
 на то, что оказалось за спиною, 
 и увидал, что выдвинутый стул 
 сливался с освещённою стеною. 
 Был в лампочке повышенный накал, 
 невыгодный для мебели истёртой, 
 и потому диван в углу сверкал 
 коричневою кожей, словно жёлтой. 
 Стол пустовал, поблескивал паркет,
 темнела печка, в раме запылённой 
 застыл пейзаж, и лишь один буфет 
 казался мне тогда одушевлённым. 
Но мотылёк по комнате кружил, 
 и он мой взгляд с недвижимости сдвинул. 
 И если призрак здесь когда-то жил, 
 то он покинул этот дом. Покинул. 
 
1962 Объяснять произведение искусства историческим контекстом, стихотворение тем более, вообще говоря, бессмысленно. Бытие определяет сознание любого человека, поэта в том числе, только до того момента, когда сознание сформировывается. Впоследствии именно сформировавшееся сознание начинает определять бытие, поэта — в особенности.

"С миром державным я был лишь ребячески связан...", 1991 «Март»
 
 Дни удлиняются. Ночи 
 становятся всё короче. 
 Нужда в языке свечи 
 на глазах убывает, 
 всё быстрей остывают 
 на заре кирпичи. 
 
 И от снега до боли 
 дни бескрайней, чем поле 
 без межи. И уже 
 ни к высокому слогу, 
 ни к пространству, ни к Богу 
 не прибиться душе. 
 
 И не видит предела 
 своим движениям тело. 
 Только изгородь сна 
 делит эти угодья 
 ради их плодородья. 
 Так приходит весна. 
 
1965, Норенская «Я слышу не то, что ты мне говоришь, а голос...» 
 
Я слышу не то, что ты мне говоришь, а голос. 
Я вижу не то, во что ты одета, а ровный снег. 
И это не комната, где мы сидим, но полюс; 
плюс наши следы ведут от него, а не к. 
 
Когда-то я знал на память все краски спектра. 
Теперь различаю лишь белый, врача смутив. 
Но даже ежели песенка вправду спета, 
от неё остаётся ещё мотив. 
 
Я рад бы лечь рядом с тобою, но это — роскошь. 
Если я лягу, то — с дёрном заподлицо. 
И всхлипнет старушка в избушке на курьих ножках 
и сварит всмятку себе яйцо. 
 
Раньше, пятно посадив, я мог посыпать щёлочь. 
Это всегда помогало, как тальк прыщу. 
Теперь вокруг тебя волнами ходит сволочь. 
Ты носишь светлые платья. И я грущу. 
 
1993 Действительно: вид с балкона 
 на просторную площадь, дребезг колоколов, 
 обтекаемость рыбы, рваное колоратуро 
 видимой только в профиль птицы, 
 перерастающие в овацию аплодисменты лавра, 
 шелест банкнот — оценить могут только те, 
 кто помнит, что завтра, в лучшем случае — послезавтра 
 всё это кончится.

«Вертумн», 1990 Я не занят, в общем, чужим блаженством. 
 Это выглядит красивым жестом. 
 Я занят внутренним совершенством: 
 полночь — полбанки — лира. 
 Для меня деревья дороже леса. 
 У меня нет общего интереса. 
 Но скорость внутреннего прогресса 
 больше, чем скорость мира.

«Речь о пролитом молоке», 1967 «Шесть лет спустя» 
 
Так долго вместе прожили, что вновь 
второе января пришлось на вторник, 
что удивлённо поднятая бровь, 
как со стекла автомобиля — дворник, 
с лица сгоняла смутную печаль, 
незамутнённой оставляя даль. 
 
Так долго вместе прожили, что снег 
коль выпадет, то думалось — навеки, 
что, дабы не зажмуривать ей век, 
я прикрывал ладонью их, и веки, 
не веря, что их пробуют спасти, 
метались там, как бабочки в горсти. 
 
Так чужды были всякой новизне, 
что тесные объятия во сне 
бесчестили любой психоанализ; 
что губы, припадавшие к плечу, 
с моими, задувавшими свечу, 
не видя дел иных, соединялись. 
 
Так долго вместе прожили, что роз 
семейство на обшарпанных обоях 
сменилось целой рощею берёз, 
и деньги появились у обоих, 
и тридцать дней над морем, языкат, 
грозил пожаром Турции закат. 
 
Так долго вместе прожили без книг, 
без мебели, без утвари, на старом 
диванчике, что — прежде, чем возник — 
был треугольник перпендикуляром, 
восставленным знакомыми стоймя 
над слившимися точками двумя. 
 
Так долго вместе прожили мы с ней, 
что сделали из собственных теней 
мы дверь себе — работаешь ли, спишь ли, 
но створки не распахивались врозь, 
и мы прошли их, видимо, насквозь 
и чёрным ходом в будущее вышли. 
 
1968 «1 января 1965 года» 
 
Волхвы забудут адрес твой. 
Не будет звёзд над головой. 
И только ветра сиплый вой 
расслышишь ты, как встарь. 
Ты сбросишь тень с усталых плеч, 
задув свечу, пред тем как лечь. 
Поскольку больше дней, чем свеч 
сулит нам календарь. 
 
Что это? Грусть? Возможно, грусть. 
Напев, знакомый наизусть. 
Он повторяется. И пусть. 
Пусть повторится впредь. 
Пусть он звучит и в смертный час, 
как благодарность уст и глаз 
тому, что заставляет нас 
порою вдаль смотреть. 
 
И молча глядя в потолок, 
поскольку явно пуст чулок, 
поймёшь, что скупость — лишь залог 
того, что слишком стар. 
Что поздно верить чудесам. 
И, взгляд подняв свой к небесам, 
ты вдруг почувствуешь, что сам 
— чистосердечный дар. 
 
январь 1965 «Вполголоса — конечно, не во весь...» 
 
Вполголоса — конечно, не во весь — 
прощаюсь навсегда с твоим порогом. 
Не шелохнётся град, не встрепенётся весь 
от голоса приглушенного. 
С Богом! 
По лестнице, на улицу, во тьму... 
Перед тобой — окраины в дыму, 
простор болот, вечерняя прохлада. 
Я не преграда взору твоему, 
словам твоим печальным — не преграда. 
И что оно — отсюда не видать. 
Пучки травы... и лиственниц убранство... 
Тебе не в радость, мне не в благодать 
безлюдное, доступное пространство. 
 
1966 «Время года — зима. На границах спокойствие. Сны...» 
 
Время года — зима. На границах спокойствие. Сны 
переполнены чем-то замужним, как вязким вареньем. 
И глаза праотца наблюдают за дрожью блесны, 
торжествующей втуне победу над щучьим веленьем. 
 
Хлопни оземь хвостом, и в морозной декабрьской мгле 
ты увидишь, опричь своего неприкрытого срама — 
полумесяц плывёт в запылённом оконном стекле 
над крестами Москвы, как лихая победа Ислама. 
 
Куполов, что голов, да и шпилей — что задранных ног. 
Как за смертным порогом, где встречу друг другу назначим, 
где от пуза кумирен, градирен, кремлей, синагог, 
где и сам ты хорош со своим минаретом стоячим. 
 
Не купись на басах, не сорвись на глухой фистуле. 
Коль не подлую власть, то самих мы себя переборем. 
Застегни же зубчатую пасть. Ибо если лежать на столе, 
то не всё ли равно — ошибиться крюком или морем. 
 
1967-1970 «От окраины к центру» 
 
Вот я вновь посетил 
эту местность любви, полуостров заводов, 
парадиз мастерских и аркадию фабрик, 
рай речный пароходов, 
я опять прошептал: 
вот я снова в младенческих ларах. 
Вот я вновь пробежал Малой Охтой сквозь тысячу арок. 
 
Предо мною река 
распласталась под каменно-угольным дымом, 
за спиною трамвай 
прогремел на мосту невредимом, 
и кирпичных оград 
просветлела внезапно угрюмость. 
Добрый день, вот мы встретились, бедная юность. 
 
Джаз предместий приветствует нас, 
слышишь трубы предместий, 
золотой диксиленд 
в чёрных кепках прекрасный, прелестный, 
не душа и не плоть — 
чья-то тень над родным патефоном, 
словно платье твоё вдруг подброшено вверх саксофоном. 
 
В ярко-красном кашне 
и в плаще в подворотнях, в парадных 
ты стоишь на виду 
на мосту возле лет безвозвратных, 
прижимая к лицу недопитый стакан лимонада, 
и ревёт позади дорогая труба комбината. 
 
Добрый день. Ну и встреча у нас. 
До чего ты бесплотна: 
рядом новый закат 
гонит вдаль огневые полотна. 
До чего ты бедна. Столько лет, 
а промчались напрасно. 
Добрый день, моя юность. Боже мой, до чего ты прекрасна. 
 
По замёрзшим холмам 
молчаливо несутся борзые, 
среди красных болот 
возникают гудки поездные, 
на пустое шоссе, 
пропадая в дыму редколесья, 
вылетают такси, и осины глядят в поднебесье. 
 
Это наша зима. 
Современный фонарь смотрит мёртвенным оком, 
предо мною горят 
ослепительно тысячи окон. 
Возвышаю свой крик, 
чтоб с домами ему не столкнуться: 
это наша зима всё не может обратно вернуться. 
 
Не до смерти ли, нет, 
мы её не найдём, не находим. 
От рожденья на свет 
ежедневно куда-то уходим, 
словно кто-то вдали 
в новостройках прекрасно играет. 
Разбегаемся все. Только смерть нас одна собирает. 
 
Значит, нету разлук. 
Существует громадная встреча. 
Значит, кто-то нас вдруг 
в темноте обнимает за плечи, 
и полны темноты, 
и полны темноты и покоя, 
мы все вместе стоим над холодной блестящей рекою. 
 
Как легко нам дышать, 
оттого, что подобно растенью 
в чьей-то жизни чужой 
мы становимся светом и тенью 
или больше того — 
оттого, что мы всё потеряем, 
отбегая навек, мы становимся смертью и раем. 
 
Вот я вновь прохожу 
в том же светлом раю — с остановки налево, 
предо мною бежит, 
закрываясь ладонями, новая Ева, 
ярко-красный Адам 
вдалеке появляется в арках, 
невский ветер звенит заунывно в развешанных арфах. 
 
Как стремительна жизнь 
в чёрно-белом раю новостроек. 
Обвивается змей, 
и безмолвствует небо героик, 
ледяная гора 
неподвижно блестит у фонтана, 
вьётся утренний снег, и машины летят неустанно. 
 
Неужели не я, 
освещённый тремя фонарями, 
столько лет в темноте 
по осколкам бежал пустырями, 
и сиянье небес 
у подъёмного крана клубилось? 
Неужели не я? Что-то здесь навсегда изменилось. 
 
Кто-то новый царит, 
безымянный, прекрасный, всесильный, 
над отчизной горит, 
разливается свет тёмно-синий, 
и в глазах у борзых 
шелестят фонари — по цветочку, 
кто-то вечно идёт возле новых домов в одиночку. 
 
Значит, нету разлук. 
Значит, зря мы просили прощенья 
у своих мертвецов. 
Значит, нет для зимы возвращенья. 
Остаётся одно: 
по земле проходить бестревожно. 
Невозможно отстать. Обгонять — только это возможно. 
 
То, куда мы спешим, 
этот ад или райское место, 
или попросту мрак, 
темнота, это всё неизвестно, 
дорогая страна, 
постоянный предмет воспеванья, 
не любовь ли она? Нет, она не имеет названья. 
 
Это — вечная жизнь: 
поразительный мост, неумолчное слово, 
проплыванье баржи, 
оживленье любви, убиванье былого, 
пароходов огни 
и сиянье витрин, звон трамваев далёких, 
плеск холодной воды возле брюк твоих вечношироких. 
 
Поздравляю себя 
с этой ранней находкой, с тобою, 
поздравляю себя 
с удивительно горькой судьбою, 
с этой вечной рекой, 
с этим небом в прекрасных осинах, 
с описаньем утрат за безмолвной толпой магазинов. 
 
Не жилец этих мест, 
не мертвец, а какой-то посредник, 
совершенно один, 
ты кричишь о себе напоследок: 
никого не узнал, 
обознался, забыл, обманулся, 
слава Богу, зима. Значит, я никуда не вернулся. 
 
Слава Богу, чужой. 
Никого я здесь не обвиняю. 
Ничего не узнать. 
Я иду, тороплюсь, обгоняю. 
Как легко мне теперь, 
оттого, что ни с кем не расстался. 
Слава Богу, что я на земле без отчизны остался. 
 
Поздравляю себя! 
Сколько лет проживу, ничего мне не надо. 
Сколько лет проживу, 
сколько дам на стакан лимонада. 
Сколько раз я вернусь — 
но уже не вернусь — словно дом запираю, 
сколько дам я за грусть от кирпичной трубы и собачьего лая. 
 
1962 «Что ветру говорят кусты...» 
 
Что ветру говорят кусты, 
листом бедны? 
Их речи, видимо, просты, 
но нам темны. 
Перекрывая лязг ведра, 
скрипящий стул — 
«Сегодня ты сильней. Вчера 
ты меньше дул». 
А ветер им — «Грядёт зима!» 
«О, не губи!» 
А может быть — «Схожу с ума!» 
«Люби! люби!» 
И в сумерках колотит дождь 
мой мезонин... 
 
Их диалог не разберёшь, 
пока один. 
 
1962 Зимой глобус мысленно сплющивается. Широты 
 наползают, особенно в сумерках, друг на друга. 
 Альпы им не препятствуют. Пахнет оледененьем. 
 Пахнет, я бы добавил, неолитом и палеолитом. 
 В просторечии — будущим. Ибо оледененье 
 есть категория будущего, которое есть пора, 
 когда больше уже никого не любишь, 
 даже себя.

«Вертумн», 1990 Прощай, 
позабудь 
и не обессудь. 
А письма сожги, 
как мост. 
Да будет мужественным 
твой путь, 
да будет он прям 
и прост. 
Да будет во мгле 
для тебя гореть 
звёздная мишура, 
да будет надежда 
ладони греть 
у твоего костра. 
Да будут метели, 
снега, дожди 
и бешеный рёв огня, 
да будет удач у тебя впереди 
больше, чем у меня. 
Да будет могуч и прекрасен 
бой, 
гремящий в твоей груди. 
 
Я счастлив за тех, 
которым с тобой, 
может быть, 
по пути. 
 
1957 «То не Муза воды набирает в рот...» 
 
М. Б. 
 
То не Муза воды набирает в рот. 
То, должно, крепкий сон молодца берёт. 
И махнувшая вслед голубым платком 
наезжает на грудь паровым катком. 
 
И не встать ни раком, ни так словам, 
как назад в осиновый строй дровам. 
И глазами по наволочке лицо 
растекается, как по сковороде яйцо. 
 
Горячей ли тебе под сукном шести 
одеял в том садке, где — Господь прости — 
точно рыба — воздух, сырой губой 
я хватал то, что было тогда тобой? 
 
Я бы заячьи уши пришил к лицу, 
наглотался б в лесах за тебя свинцу, 
но и в чёрном пруду из дурных коряг 
я бы всплыл пред тобой, как не смог «Варяг». 
 
Но, видать, не судьба, и года не те. 
И уже седина стыдно молвить — где. 
Больше длинных жил, чем для них кровей, 
да и мысли мёртвых кустов кривей. 
 
Навсегда расстаёмся с тобой, дружок. 
Нарисуй на бумаге простой кружок. 
Это буду я: ничего внутри. 
Посмотри на него — и потом сотри. 
 
1980 «Элегия» 
 
М. Б. 
 
До сих пор, вспоминая твой голос, я прихожу 
в возбужденье. Что, впрочем, естественно. Ибо связки 
не чета голой мышце, волосу, багажу 
под холодными буркалами, и не бздюме утряски 
вещи с возрастом. Взятый вне мяса, звук 
не изнашивается в результате тренья 
о разрежённый воздух, но, близорук, из двух 
зол выбирает большее: повторенье 
некогда сказанного. Трезвая голова 
сильно с этого кружится по вечерам подолгу, 
точно пластинка, стачивая слова, 
и пальцы мешают друг другу извлечь иголку 
из заросшей извилины — как отдавая честь 
наважденью в форме нехватки текста 
при избытке мелодии. Знаешь, на свете есть 
вещи, предметы, между собой столь тесно 
связанные, что, норовя прослыть 
подлинно матерью и т. д. и т. п., природа 
могла бы сделать ещё один шаг и слить 
их воедино: тум-тум фокстрота 
с крепдешиновой юбкой; муху и сахар; нас 
в крайнем случае. То есть повысить в ранге 
достиженья Мичурина. У щуки уже сейчас 
чешуя цвета консервной банки, 
цвета вилки в руке. Но природа, увы, скорей 
разделяет, чем смешивает. И уменьшает чаще, 
чем увеличивает; вспомни размер зверей 
в плейстоценовой чаще. Мы — только части 
крупного целого, из коего вьётся нить 
к нам, как шнур телефона, от динозавра 
оставляя простой позвоночник. Но позвонить 
по нему больше некуда, кроме как в послезавтра, 
где откликнется лишь инвалид — зане 
потерявший конечность, подругу, душу 
есть продукт эволюции. И набрать этот номер мне 
как выползти из воды на сушу. 
 
1982 «Мы жили в городе цвета окаменевшей водки...» 
 
Мы жили в городе цвета окаменевшей водки. 
Электричество поступало издалека, с болот, 
и квартира казалась по вечерам 
перепачканной торфом и искусанной комарами. 
Одежда была неуклюжей, что выдавало 
близость Арктики. В том конце коридора 
дребезжал телефон, с трудом оживая после 
недавно кончившейся войны. 
Три рубля украшали лётчики и шахтёры. 
Я не знал, что когда-нибудь этого больше уже не будет. 
Эмалированные кастрюли кухни 
внушали уверенность в завтрашнем дне, упрямо 
превращаясь во сне в головные уборы либо 
в торжество Циолковского. Автомобили тоже 
катились в сторону будущего и были 
чёрными, серыми, а иногда (такси) 
даже светло-коричневыми. Странно и неприятно 
думать, что даже железо не знает своей судьбы 
и что жизнь была прожита ради апофеоза 
фирмы Кодак, поверившей в отпечатки 
и выбрасывающей негативы. 
Райские птицы поют, не нуждаясь в упругой ветке. 
 
1994 «Взгляни на деревянный дом...» 
 
Взгляни на деревянный дом. 
Помножь его на жизнь. Помножь 
на то, что предстоит потом. 
Полученное бросит в дрожь 
иль поразит параличом, 
оцепенением стропил, 
бревенчатостью, кирпичом — 
всем тем, что дымоход скопил. 
 
Пространство, в телескоп звезды 
рассматривая свой улов, 
ломящийся от пустоты 
и суммы четырёх углов, 
темнеет, заражаясь не- 
одушевлённостью, слепой 
способностью глядеть вовне, 
ощупывать его тропой. 
 
Он — твой не потому, что в нём 
всё кажется тебе чужим, 
но тем, что, поглощён огнём, 
он не проговорит: бежим. 
В нём твой архитектурный вкус. 
Рассчитанный на прочный быт, 
он из безадресности плюс 
необитаемости сбит. 
 
И он перестоит века, 
галактику, жилую часть 
грядущего, от паука 
привычку перенявши прясть 
ткань времени, точнее — бязь 
из тикающего сырца, 
как маятником, колотясь 
о стенку головой жильца. 
 
1993 «Конец прекрасной эпохи» 
 
Потому что искусство поэзии требует слов, 
я — один из глухих, облысевших, угрюмых послов 
второсортной державы, связавшейся с этой, — 
не желая насиловать собственный мозг, 
сам себе подавая одежду, спускаюсь в киоск 
за вечерней газетой. 
 
Ветер гонит листву. Старых лампочек тусклый накал 
в этих грустных краях, чей эпиграф — победа зеркал, 
при содействии луж порождает эффект изобилья. 
Даже воры крадут апельсин, амальгаму скребя. 
Впрочем, чувство, с которым глядишь на себя, — 
это чувство забыл я. 
 
В этих грустных краях всё рассчитано на зиму: сны, 
стены тюрем, пальто; туалеты невест — белизны 
новогодней, напитки, секундные стрелки. 
Воробьиные кофты и грязь по числу щелочей; 
пуританские нравы. Бельё. И в руках скрипачей — 
деревянные грелки. 
 
Этот край недвижим. Представляя объём валовой 
чугуна и свинца, обалделой тряхнёшь головой, 
вспомнишь прежнюю власть на штыках и казачьих нагайках. 
Но садятся орлы, как магнит, на железную смесь. 
Даже стулья плетёные держатся здесь 
на болтах и на гайках. 
 
Только рыбы в морях знают цену свободе; но их 
немота вынуждает нас как бы к созданью своих 
этикеток и касс. И пространство торчит прейскурантом. 
Время создано смертью. Нуждаясь в телах и вещах, 
свойства тех и других оно ищет в сырых овощах. 
Кочет внемлет курантам. 
 
Жить в эпоху свершений, имея возвышенный нрав, 
к сожалению, трудно. Красавице платье задрав, 
видишь то, что искал, а не новые дивные дивы. 
И не то чтобы здесь Лобачевского твёрдо блюдут, 
но раздвинутый мир должен где-то сужаться, и тут — 
тут конец перспективы. 
 
То ли карту Европы украли агенты властей, 
то ль пятерка шестых остающихся в мире частей 
чересчур далека. То ли некая добрая фея 
надо мной ворожит, но отсюда бежать не могу. 
Сам себе наливаю кагор — не кричать же слугу — 
да чешу котофея... 
 
То ли пулю в висок, словно в место ошибки перстом, 
то ли дёрнуть отсюдова по морю новым Христом. 
Да и как не смешать с пьяных глаз, обалдев от мороза, 
паровоз с кораблём — всё равно не сгоришь от стыда: 
как и чёлн на воде, не оставит на рельсах следа 
колесо паровоза. 
 
Что же пишут в газетах в разделе «Из зала суда»? 
Приговор приведён в исполненье. Взглянувши сюда, 
обыватель узрит сквозь очки в оловянной оправе, 
как лежит человек вниз лицом у кирпичной стены; 
но не спит. Ибо брезговать кумполом сны 
продырявленным вправе. 
 
Зоркость этой эпохи корнями вплетается в те 
времена, неспособные в общей своей слепоте 
отличать выпадавших из люлек от выпавших люлек. 
Белоглазая чудь дальше смерти не хочет взглянуть. 
Жалко, блюдец полно, только не с кем стола вертануть, 
чтоб спросить с тебя, Рюрик. 
 
Зоркость этих времён — это зоркость к вещам тупика. 
Не по древу умом растекаться пристало пока, 
но плевком по стене. И не князя будить — динозавра. 
Для последней строки, эх, не вырвать у птицы пера. 
Неповинной главе всех и дел-то, что ждать топора 
да зелёного лавра. 
 
1969 «Отрывок» 
 
М. Б. 
 
Ноябрьским днём, когда защищены 
от ветра только голые деревья, 
а всё необнажённое дрожит, 
я медленно бреду вдоль колоннады 
дворца, чьи стёкла чествуют закат 
и голубей, слетевшихся гурьбою 
к заполненным окурками весам 
слепой богини.
Старые часы 
показывают правильное время. 
Вода бурлит, и облака над парком 
не знают толком что им предпринять, 
и пропускают по ошибке солнце. 
 
1967 «В горах» 
 
1 
 
Голубой саксонский лес 
Снега битого фарфор. 
Мир бесцветен, мир белес, 
точно извести раствор. 
 
Ты, в коричневом пальто, 
я, исчадье распродаж. 
Ты — никто, и я — никто. 
Вместе мы — почти пейзаж. 
 
2 
 
Белых склонов тишь да гладь. 
Стук в долине молотка. 
Склонность гор к подножью дать 
может кровли городка. 
 
Горный пик, доступный снам, 
фотоплёнке, свалке туч. 
Склонность гор к подножью, к нам, 
суть изнанка ихних круч. 
 
3 
 
На ночь снятое плато. 
Трепыханье фитиля. 
Ты — никто, и я — никто: 
дыма мёртвая петля. 
 
В туче прячась, бродит Бог, 
ноготь месяца грызя. 
Как пейзажу с места вбок, 
нам с ума сойти нельзя. 
 
4 
 
Голубой саксонский лес. 
К взгляду в зеркало и вдаль 
потерявший интерес 
глаза серого хрусталь. 
 
Горный воздух, чьё стекло 
вздох неведомо о чём 
разбивает, как ракло, 
углекислым кирпичом. 
 
5 
 
Мы с тобой — никто, ничто. 
Эти горы — наших фраз 
эхо, выросшее в сто, 
двести, триста тысяч раз. 
 
Снизит речь до хрипоты, 
уподобить не впервой 
наши рёбра и хребты 
ихней ломаной кривой. 
 
6 
 
Чем объятие плотней, 
тем пространства сзади — гор, 
склонов, складок, простыней — 
больше, времени в укор. 
 
Но и маятника шаг 
вне пространства завести 
тоже в силах, как большак, 
дальше мяса на кости. 
 
7 
 
Голубой саксонский лес. 
Мир зазубрен, ощутив, 
что материи в обрез. 
Это — местный лейтмотив. 
 
Дальше — только кислород: 
в тело вхожая кутья 
через ноздри, через рот. 
Вкус и цвет — небытия. 
 
8 
 
Чем мы дышим — то мы есть, 
что мы топчем — в том нам гнить. 
Данный вид суть, в нашу честь, 
их отказ соединить. 
 
Это — край земли. Конец 
геологии; предел. 
Место точно под венец 
в воздух вытолкнутых тел. 
 
9 
 
В этом смысле мы — чета, 
в вышних слаженный союз. 
Ниже — явно ни черта. 
Я взглянуть туда боюсь. 
 
Крепче в локоть мне вцепись, 
побеждая страстью власть 
тяготенья — шанса, ввысь 
заглядевшись, вниз упасть. 
 
10 
 
Голубой саксонский лес. 
Мир, следящий зорче птиц 
— Гулливер и Геркулес — 
за ужимками частиц. 
 
Сумма двух распадов, мы 
можем дать взамен числа 
абажур без бахромы, 
стук по комнате мосла. 
 
11 
 
«Тук-тук-тук» стучит нога 
на ходу в сосновый пол. 
Горы прячут, как снега, 
в цвете собственный глагол. 
 
Чем хорош отвесный склон, 
что, раздевшись догола, 
всё же — неодушевлён; 
то же самое — скала. 
 
12 
 
В этом мире страшных форм 
наше дело — сторона. 
Мы для них — подножный корм, 
многоточье, два зерна. 
 
Чья невзрачность, в свой черёд, 
лучше мышцы и костей 
нас удерживает от 
двух взаимных пропастей. 
 
13 
 
Голубой саксонский лес. 
Близость зрения к лицу. 
Гладь щеки — противовес 
клеток ихнему концу. 
 
Взгляд, прикованный к чертам, 
освещённым и в тени, — 
продолженье клеток там, 
где кончаются они. 
 
14 
 
Не любви, но смысла скул, 
дуг надбровных, звука «ах» 
добиваются — сквозь гул 
крови собственной — в горах. 
 
Против них, что я, что ты, 
оба будучи черны, 
ихним снегом на черты 
наших лиц обречены. 
 
15 
 
Нас других не будет! Ни 
здесь, ни там, где все равны. 
Оттого-то наши дни 
в этом месте сочтены. 
 
Чем отчётливей в упор 
профиль, пористость, анфас, 
тем естественней отбор 
напрочь времени у нас. 
 
16 
 
Голубой саксонский лес. 
Грёз базальтовых родня. 
Мир без будущего, без 
— проще — завтрашнего дня. 
 
Мы с тобой никто, ничто. 
Сумма лиц, моё с твоим, 
очерк чей и через сто 
тысяч лет неповторим. 
 
17 
 
Нас других не будет! Ночь, 
струйка дыма над трубой. 
Утром нам отсюда прочь, 
вниз, с закушенной губой. 
 
Сумма двух распадов, с двух 
жизней сдача — я и ты. 
Миллиарды снежных мух 
не спасут от нищеты. 
 
18 
 
Нам цена — базарный грош! 
Козырная двойка треф! 
Я умру, и ты умрёшь. 
В нас течёт одна пся крев. 
 
Кто на этот грош, как тать, 
точит зуб из-за угла? 
Сон, разжав нас, может дать 
только решку и орла. 
 
19 
 
Голубой саксонский лес. 
Наста лунного наждак. 
Неподвижности прогресс, 
то есть — ходиков тик-так. 
 
Снятой комнаты квадрат. 
Покрывало из холста. 
Геометрия утрат, 
как безумие, проста. 
 
20 
 
То не ангел пролетел, 
прошептавши: «виноват». 
То не бдение двух тел. 
То две лампы в тыщу ватт 
 
ночью, мира на краю, 
раскаляясь добела — 
жизнь моя на жизнь твою 
насмотреться не могла. 
 
21 
 
Сохрани на чёрный день, 
каждой свойственный судьбе, 
этих мыслей дребедень 
обо мне и о себе. 
 
Вычесть временное из 
постоянного нельзя, 
как обвалом верх и низ 
перепутать не грозя. 
 
1984 «Наряду с отоплением, в каждом доме...» 
 
Наряду с отоплением, в каждом доме 
существует система отсутствия. Спрятанные в стене 
её беззвучные батареи 
наводняют жильё неразбавленной пустотой 
круглый год, независимо от погоды, 
работая, видимо, от сети 
на сырье, поставляемом смертью, арестом или 
просто ревностью. Эта температура 
поднимается к вечеру. Один оборот ключа, 
и вы оказываетесь там, где нету 
никого: как тысячу лет назад 
или несколько раньше: в эпоху оледененья, 
до эволюции. Узурпированное пространство 
никогда не отказывается от своей 
необитаемости, напоминая 
сильно зарвавшейся обезьяне 
об исконном, доледниковом праве 
пустоты на жилплощадь. Отсутствие есть всего лишь 
домашний адрес небытия, 
предпочитающего в итоге, 
под занавес, будучи буржуа, 
валунам или бурому мху обои. 
Чем подробней их джунгли, тем несчастнее обезьяна. 
 
1993 М. Б. 
 
 Деревья в моём окне, в деревянном окне, 
 деревню после дождя вдвойне 
 окружают посредством луж 
 караулом усиленным мёртвых душ. 
 
 Нет под ними земли — но листва в небесах, 
 и своё отраженье в твоих глазах, 
 приготовившись мысленно к дележу, 
 я, как новый Чичиков, нахожу. 
 
 Мой перевёрнутый лес, воздавая вполне 
 должное мне, вовне шарит рукой на дне. 
 
 Лодка, плывущая посуху, подскакивает на волне. 
 В деревянном окне деревьев больше вдвойне. 
 
 26 октября 1964 «Дидона и Эней» 
 
Великий человек смотрел в окно, 
а для неё весь мир кончался краем 
его широкой, греческой туники, 
обильем складок походившей на 
остановившееся море. 
Он же 
смотрел в окно, и взгляд его сейчас 
был так далёк от этих мест, что губы 
застыли, точно раковина, где 
таится гул, и горизонт в бокале 
был неподвижен. 
А её любовь 
была лишь рыбой — может и способной 
пуститься в море вслед за кораблём 
и, рассекая волны гибким телом, 
возможно, обогнать его... но он — 
он мысленно уже ступил на сушу. 
И море обернулось морем слёз. 
Но, как известно, именно в минуту 
отчаянья и начинает дуть 
попутный ветер. И великий муж 
покинул Карфаген. 
Она стояла 
перед костром, который разожгли 
под городской стеной её солдаты, 
и видела, как в мареве его, 
дрожавшем между пламенем и дымом, 
беззвучно рассыпался Карфаген 
 
задолго до пророчества Катона. 
 
1969 «Брожу в редеющем лесу...»

Брожу в редеющем лесу. 
 Промозглость, серость. 
 Уже октябрь. На носу 
 Ваш праздник, Эрос. 
 Опять в Ваш дом набьётся рать 
 жрецов искусства 
 «Столицу» жрать и проверять 
 стабильность чувства. 
 
 Какой простор для укоризн. 
 Со дня ареста 
 приятно чувствовать, что жизнь 
 у нас — ни с места. 
 Хлебнуть бы что-нибудь вдали 
 за Вашу радость, 
 но расстояния нули, 
 увы, не градус. 
 
1964 «Отрывок»
 
Октябрь — месяц грусти и простуд, 
 а воробьи — пролетарьят пернатых — 
 захватывают в брошенных пенатах 
 скворечники, как Смольный институт. 
 И вороньё, конечно, тут как тут. 
 
 Хотя вообще для птичьего ума 
 понятья нет страшнее, чем зима, 
 куда сильней страшится перелёта 
 наш длинноносый северный Икар. 
 И потому пронзительное «карр!»
 звучит для нас как песня патриота. 
 
 1967 «С видом на море» 
 
I 
 
Октябрь. Море поутру 
лежит щекой на волнорезе. 
Стручки акаций на ветру, 
как дождь на кровельном железе, 
чечётку выбивают. Луч 
светила, вставшего из моря, 
скорей пронзителен, чем жгуч; 
его пронзительности вторя, 
на вёсла севшие гребцы 
глядят на снежные зубцы. 
 
II 
 
Покуда храбрая рука 
Зюйд-Веста, о незримых пальцах, 
расчёсывает облака, 
в агавах взрывчатых и пальмах 
производя переполох, 
свершивший туалет без мыла 
пророк, застигнутый врасплох 
при сотворении кумира, 
свой первый кофе пьёт уже 
на набережной в неглиже. 
 
III 
 
Потом он прыгает, крестясь, 
в прибой, но в схватке рукопашной 
он терпит крах. Обзаведясь 
в киоске прессою вчерашней, 
он размещается в одном 
из алюминиевых кресел; 
гниют баркасы кверху дном, 
дымит на горизонте крейсер, 
и сохнут водоросли на 
затылке плоском валуна. 
 
IV 
 
Затем он покидает брег. 
Он лезет в гору без усилий. 
Он возвращается в ковчег 
из олеандр и бугенвилей, 
настолько сросшийся с горой, 
что днище течь даёт как будто, 
когда сквозь заросли порой 
внизу проглядывает бухта; 
и стол стоит в ковчеге том, 
давно покинутом скотом. 
 
V 
 
Перо. Чернильница. Жара. 
И льнёт линолеум к подошвам... 
И речь бежит из-под пера 
не о грядущем, но о прошлом; 
затем что автор этих строк, 
чьей проницательности беркут 
мог позавидовать, пророк, 
который нынче опровергнут, 
утратив жажду прорицать, 
на лире пробует бряцать. 
 
VI 
 
Приехать к морю в несезон, 
помимо матерьяльных выгод, 
имеет тот ещё резон, 
что это — временный, но выход 
за скобки года, из ворот 
тюрьмы. Посмеиваясь криво, 
пусть Время взяток не берёт — 
Пространство, друг, сребролюбиво! 
Орёл двугривенника прав, 
четыре времени поправ! 
 
VII 
 
Здесь виноградники с холма 
бегут тёмно-зелёным туком. 
Хозяйки белые дома 
здесь топят розоватым буком. 
Петух вечерний голосит. 
Крутя замедленное сальто, 
луна разбиться не грозит 
о гладь щербатую асфальта: 
её и тьму других светил 
залив бы с лёгкостью вместил. 
 
VIII 
 
Когда так много позади 
всего, в особенности — горя, 
поддержки чьей-нибудь не жди, 
сядь в поезд, высадись у моря. 
Оно обширнее. Оно 
и глубже. Это превосходство — 
не слишком радостное. Но 
уж если чувствовать сиротство, 
то лучше в тех местах, чей вид 
волнует, нежели язвит. 
 
1969 «Одиссей Телемаку» 
 
Мой Tелемак, 
　　Tроянская война 
окончена. Кто победил — не помню. 
Должно быть, греки: столько мертвецов 
вне дома бросить могут только греки... 
И всё-таки ведущая домой 
дорога оказалась слишком длинной, 
как будто Посейдон, пока мы там 
теряли время, растянул пространство. 
Мне неизвестно, где я нахожусь, 
что предо мной. Какой-то грязный остров, 
кусты, постройки, хрюканье свиней, 
заросший сад, какая-то царица, 
трава да камни... Милый Телемак, 
все острова похожи друг на друга, 
когда так долго странствуешь; и мозг 
уже сбивается, считая волны, 
глаз, засорённый горизонтом, плачет, 
и водяное мясо застит слух. 
Не помню я, чем кончилась война, 
и сколько лет тебе сейчас, не помню. 
 
Расти большой, мой Телемак, расти. 
Лишь боги знают, свидимся ли снова. 
Ты и сейчас уже не тот младенец, 
перед которым я сдержал быков. 
Когда б не Паламед, мы жили вместе. 
Но может быть и прав он: без меня 
ты от страстей Эдиповых избавлен, 
и сны твои, мой Телемак, безгрешны. 
 
1972 Это город, где как-то легче переносится одиночество, чем в других местах, потому что и сам город одинок. Странное ощущение черпаешь в сознании, что вот эти камни не имеют ничего общего с настоящим и ещё меньше с будущим. 

«Путеводитель по переименованному городу», 1979 А Оден? Почему вы так его любите и любите преподавать его?

Потому что для меня нет поэта лучше, ни на одном языке. <...> Он был велик в этом умении избежать пафоса, просто изумителен. <...> Я редко получаю столько радости от чтения, сколько получаю от Одена. Это действительно радость. Говоря радость, я не имею в виду просто удовольствие, потому что радость сама по себе очень печальна. Для меня он намного глубже или «возвышеннее», чем кто-либо другой, больше, чем Йейтс или Элиот, просто потому, что он делает все эти вещи, к которым они стремятся, и ещё очень многое, вскользь, мимоходом. Вот за что я уважаю поэта. <...> 
Мне кажется, что преподавать его почти естественно, хотя делать это можно намного лучше, чем делаю я. Хотя бы только потому, что иметь с ним дело, лично или в стихах, — это лучшее из того, чем человек может заниматься на земле. И я действительно считаю, что мне очень повезло. Это не просто везение, а удивительное великодушие судьбы. Потому что, с моей точки зрения, в английском языке нет ничего лучше, чем поэзия этого человека. Для меня говорить о нём — это... самое разумное и, скажем, правильное занятие. И чем больше я его читаю, тем больше он мне нравится.

«Поэзия — лучшая школа неуверенности»

Ева Берч и Дэвид Чин

Журнал «Columbia. A Magazine of Poetry & Prose», 1980 «Дождь в августе» 
 
Среди бела дня начинает стремглав смеркаться, и 
кучевое пальто норовит обернуться шубой 
с неземного плеча. Под напором дождя акация 
становится слишком шумной. 
Не иголка, не нитка, но нечто бесспорно швейное, 
фирмы Зингер почти с примесью ржавой лейки, 
слышится в этом стрёкоте; и герань обнажает шейные 
позвонки белошвейки. 
 
Как семейно шуршанье дождя! как хорошо заштопаны 
им прорехи в пейзаже изношенном, будь то выпас 
или междудеревье, околица, лужа — чтоб они 
зренью не дали выпасть 
из пространства. Дождь! двигатель близорукости, 
летописец вне кельи, жадный до пищи постной, 
испещряющий суглинок, точно перо без рукописи, 
клинописью и оспой. 
 
Повернуться спиной к окну и увидеть шинель с погонами 
на коричневой вешалке, чернобурку на спинке кресла, 
бахрому жёлтой скатерти, что, совладав с законами 
тяготенья, воскресла 
и накрыла обеденный стол, за которым втроём за ужином 
мы сидим поздно вечером, и ты говоришь сонливым, 
совершенно моим, но дальностью лет приглушенным 
голосом: «Ну и ливень». 
 
1988 «Только пепел знает, что значит сгореть дотла...» 
 
Только пепел знает, что значит сгореть дотла. 
Но я тоже скажу, близоруко взглянув вперёд: 
не всё уносимо ветром, не всё метла, 
широко забирая по двору, подберёт. 
Мы останемся смятым окурком, плевком, в тени 
под скамьёй, куда угол проникнуть лучу не даст. 
И слежимся в обнимку с грязью, считая дни, 
в перегной, в осадок, в культурный пласт. 
Замаравши совок, археолог разинет пасть 
отрыгнуть; но его открытие прогремит 
на весь мир, как зарытая в землю страсть, 
как обратная версия пирамид. 
«Падаль!» выдохнет он, обхватив живот, 
но окажется дальше от нас, чем земля от птиц, 
потому что падаль — свобода от клеток, свобода от 
целого: апофеоз частиц. 
 
1986 «В деревне Бог живёт не по углам...» 
 
В деревне Бог живёт не по углам, 
как думают насмешники, а всюду. 
Он освящает кровлю и посуду 
и честно двери делит пополам. 
В деревне он — в избытке. В чугуне 
он варит по субботам чечевицу, 
приплясывает сонно на огне, 
подмигивает мне, как очевидцу. 
Он изгороди ставит. Выдаёт 
девицу за лесничего. И в шутку 
устраивает вечный недолёт 
объездчику, стреляющему в утку. 
Возможность же всё это наблюдать, 
к осеннему прислушиваясь свисту, 
единственная, в общем, благодать, 
доступная в деревне атеисту. 
 
6 июня 1965 «Дни расплетают тряпочку, сотканную Тобою...» 
 
Дни расплетают тряпочку, сотканную Тобою. 
И она скукоживается на глазах, под рукою. 
Зелёная нитка, следом за голубою, 
становится серой, коричневой, никакою. 
Уж и краешек, вроде, виден того батиста. 
Ни один живописец не напишет конец аллеи. 
Знать, от стирки платье невесты быстрей садится, 
да и тело не делается белее. 
То ли сыр пересох, то ли дыханье спёрло. 
Либо: птица в профиль ворона, а сердцем — кенар. 
Но простая лиса, перегрызая горло, 
не разбирает, где кровь, где тенор. 
 
1980 «Август» 
 
Маленькие города, где вам не скажут правду. 
Да и зачем вам она, ведь всё равно — вчера. 
Вязы шуршат за окном, поддакивая ландшафту, 
известному только поезду. Где-то гудит пчела. 
 
Сделав себе карьеру из перепутья, витязь 
сам теперь светофор; плюс, впереди — река, 
и разница между зеркалом, в которое вы глядитесь, 
и теми, кто вас не помнит, тоже невелика. 
 
Запертые в жару, ставни увиты сплетнею 
или просто плющом, чтоб не попасть впросак. 
Загорелый подросток, выбежавший в переднюю, 
у вас отбирает будущее, стоя в одних трусах. 
 
Поэтому долго смеркается. Вечер обычно отлит 
в форму вокзальной площади, со статуей и т. п., 
где взгляд, в котором читается «Будь ты проклят», 
прямо пропорционален отсутствующей толпе. 
 
1996 «Августовские любовники» 
 
Августовские любовники, 
августовские любовники проходят с цветами, 
невидимые зовы парадных их влекут, 
августовские любовники в красных рубашках с полуоткрытыми ртами 
мелькают на перекрёстках, исчезают в переулках, 
по площади бегут. 
 
Августовские любовники 
в вечернем воздухе чертят 
красно-белые линии рубашек, своих цветов, 
распахнутые окна между чёрными парадными светят, 
и они всё идут, всё бегут на какой-то зов. 
 
Вот и вечер жизни, вот и вечер идёт сквозь город, 
вот он красит деревья, зажигает лампу, лакирует авто, 
в узеньких переулках торопливо звонят соборы, 
возвращайся назад, выходи на балкон, накинь пальто. 
 
Видишь, августовские любовники пробегают внизу с цветами, 
голубые струи реклам бесконечно стекают с крыш, 
вот ты смотришь вниз, никогда не меняйся местами, 
никогда ни с кем, это ты себе говоришь. 
 
Вот цветы и цветы, и квартиры с новой любовью, 
с юной плотью входящей, всходящей на новый круг, 
отдавая себя с новым криком и с новой кровью, 
отдавая себя, выпуская цветы из рук. 
 
Новый вечер шумит, что никто не вернётся, над новой жизнью, 
что никто не пройдёт под балконом твоим к тебе, 
и не станет к тебе, и не станет, не станет ближе 
чем к самим себе, чем к своим цветам, чем к самим себе. 
 
1961 «Набросок» 
 
Холуй трясётся. Раб хохочет. 
Палач свою секиру точит. 
Тиран кромсает каплуна. 
Сверкает зимняя луна. 
 
Се вид Отчества, гравюра. 
На лежаке — Солдат и Дура. 
Старуха чешет мёртвый бок. 
Се вид Отечества, лубок. 
 
Собака лает, ветер носит. 
Борис у Глеба в морду просит. 
Кружатся пары на балу. 
В прихожей — куча на полу. 
 
Луна сверкает, зренье муча. 
Под ней, как мозг отдельный, — туча... 
Пускай Художник, паразит, 
другой пейзаж изобразит. 
 
1972 Накал нормальной звезды таков, 
что, охлаждаясь, горазд породить алфавит, 
растительность, форму времени; просто — нас, 
с нашим прошлым, будущим, настоящим 
и так далее.

«Вертумн», 1990 X. В. Горенко 
 
 В деревянном доме, в ночи 
 беззащитность сродни отрешенью, 
 обе прячутся в пламя свечи, 
 чтобы сделаться тотчас мишенью. 
 Страх растёт на глазах, и окно 
 застилает, как туча в июле, 
 сократив световое пятно 
 до размеров отверстия пули. 
 Тишина на участке, темно, 
 и молчанье не знает по году, 
 то ли ужас питает оно, 
 то ли сердцу внушает свободу. 
 
 осень 1963 М. Б.

Ты, гитарообразная вещь со спутанной паутиной 
струн, продолжающая коричневеть в гостиной, 
белеть а-ля Казимир на выстиранном просторе, 
темнеть — особенно вечером — в коридоре, 
спой мне песню о том, как шуршит портьера, 
как включается, чтоб оглушить полтела, 
тень, как лиловая муха сползает с карты 
и закат в саду за окном точно дым эскадры, 
от которой осталась одна матроска, 
позабытая в детской. И как расчёска 
в кулаке дрессировщика-турка, как рыбку — леской, 
возвышает болонку над Ковалевской 
до счастливого случая тявкнуть сорок 
раз в день рожденья, — и мокрый порох 
гасит звёзды салюта, громко шипя, в стакане, 
и стоят графины кремлём на ткани. 
 
22 июля 1978 